<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2</title>
        <author ref="#Boethius">Boethius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2019-11-27">November 27, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness>
            <!-- derived from -->
            <!--Theological Tractates and the Consolation of Philosophy. Boethius. H.F. Stewart. William Heinemann Ltd.; Harvard University Press. London; Cambridge, Massachusetts. 1918. Keyboarding.-->
            <!-- http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP1
              http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP2
              http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP3
              http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP4
              http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP5
              -->
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-27" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="hy7y6y-d1e59">
        <!-- l2-->
        <div xml:id="hy7y6y-d1e59-Dd1e107">
          <!-- l2p1-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e111"> Post haec paulisper obticuit atque ubi attentionem meam
            modesta taciturnitate collegit, sic exorsa est:</p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e115"> Si penitus aegritudinis tuae causas habitumque cognovi,
            fortunae prioris affectu desiderioque tabescis. Ea tantum animi tui sicuti tu tibi
            fingis mutata peruertit. Intellego multiformes illius prodigii fucos et eo usque cum his
            quos eludere nititur blandissimam familiaritatem, dum intolerabili dolore confundat quos
            insperata reliquerit. Cuius si naturam mores ac meritum reminiscare, nec habuisse te in
            ea pulchrum aliquid nec amisisse cognosces, sed ut arbitror haud multum tibi haec in
            memoriam reuocare laborauerim. Solebas enim praesentem quoque blandientemque uirilibus
            incessere uerbis eamque de nostro adyto prolatis insectabare sententiis. Verum omnis
            subita mutatio rerum non sine quodam quasi fluctu contingit animorum; sic factum est ut
            tu quoque paulisper a tua tranquillitate descisceres. Sed tempus est haurire te aliquid
            ac degustare molle atque iucundum quod ad interiora transmissum ualidioribus haustibus
            uiam fecerit. Adsit igitur Rhetoricae suadela dulcedinis quae tum tantum recto calle
            procedit, cum nostra instituta non deserit cumque hac Musica laris nostri uernacula nunc
            leuiores nunc grauiores modos succinat. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e118"> Quid est igitur o homo quod te in maestitiam luctumque
            deiecit? Nouum, credo, aliquid inusitatumque uidisti. Tu fortunam putas erga te esse
            mutatam; erras. Hi semper eius mores sunt ista natura. Seruauit circa te propriam potius
            in ipsa sui mutabilitate constantiam. Talis erat cum blandiebatur, cum tibi falsae
            inlecebris felicitatis alluderet. Deprehendisti caeci numinis ambiguos uultus. Quae sese
            adhuc uelat aliis, tota tibi prorsus innotuit. Si probas, utere moribus; ne queraris. Si
            perfidiam perhorrescis, sperne atque abice perniciosa ludentem. Nam quae nunc tibi est
            tanti causa maeroris, haec eadem tranquillitas esse debuisset. Reliquit enim te quam non
            relicturam nemo umquam poterit esse securus. An uero tu pretiosam aestimas abituram
            felicitatem? Et cara tibi est fortuna praesens nec manendi fida et cum discesserit
            adlatura maerorem. Quod si nec ex arbitrio retineri potest et calamitosos fugiens facit,
            quid est aliud fugax quam futurae quoddam calamitatis indicium? Neque enim quod ante
            oculos situm est, suffecerit intueri; rerum exitus prudentia metitur eademque in
            alterutro mutabilitas nec formidandas fortunae minas nec exoptandas facit esse
            blanditias. Postremo aequo animo toleres oportet quidquid intra fortunae aream geritur,
            cum semel iugo eius colla submiseris. Quod si manendi abeundique scribere legem uelis ei
            quam tu tibi dominam sponte legisti, nonne iniurius fueris et inpatientia sortem
            exacerbes quam permutare non possis? Si uentis uela committeres, non quo uoluntas
            peteret sed quo flatus impellerent, promoueres; si aruis semina crederes, feraces inter
            se annos sterilesque pensares. Fortunae te regendum dedisti; dominae moribus oportet
            obtemperes. Tu uero uoluentis rotae impetum retinere conaris? .At, omnium mortalium
            stolidissime, si manere incipit, fors esse desistit. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e59-Dd1e124">
          <!-- l2m1-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e128"> Haec cum superba uerterit uices dextra Et aestuantis more
            fertur Euripi, Dudum tremendos saeua proterit reges Humilemque uicti subleuat fallax
            uultum. Non illa miseros audit aut curat fletus Vltroque gemitus dura quos fecit ridet.
            Sic illa ludit, sic suas probat uires Magnumque suis demonstrat 1 ostentum, si quis
            Visatur una stratus ac felix hora. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e59-Dd1e132">
          <!-- l2p2-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e136"> Vellem autem pauca tecum fortunae ipsius uerbis agitare.
            Tu igitur an ius postulet, animaduerte. 'Quid tu homo ream me cotidianis agis querelis?
            Quam tibi fecimus iniuriam? Quae tua tibi detraximus bona? Quouis iudice de opum
            dignitatumque mecum possessione contende. Et si cuiusquam mortalium proprium quid horum
            esse monstraueris, ego iam tua fuisse quae repetis, sponte concedam. Cum te matris utero
            natura produxit, nudum rebus omnibus inopemque suscepi, meis opibus foui et quod te nunc
            inpatientem nostri facit, fauore prona indulgentia educaui, omnium quae mei iuris sunt
            affluentia et splendore circumdedi. Nunc milli retrahere manum libet. Habes gratiam
            uelut usus alienis, non habes ius querelae tamquam prorsus tua perdideris. Quid igitur
            ingemiscis? Nulla tibi a nobis est allata uiolentia. Opes honores ceteraque talium mei
            sunt iuris. Dominam famulae cognoscunt j mecum ueniunt, me abeunte discedunt. Audacter
            adfirmem, si tua forent quae amissa conquerens nullo modo perdidisses. An ego sola meum
            ius exercere prohibebor? Licet caelo proferre lucidos dies eosdemque tenebrosis noctibus
            condere. Licet anno terrae uultum nunc floribus frugibusque redimire, nunc nimbis
            frigoribusque confundere. Ius est mari nunc strato aequore blandiri, nunc procellis ac
            fluctibus iuborrescere. Nos ad constantiam nostris moribus alienam inexpleta hominum
            cupiditas alligabit? Haec nostra uis est, hunc continuum ludum ludimus; rotam uolubili
            orbe uersamus, infima summis summa infimis mutare gaudemus. Ascende si placet, sed ea
            lege ne utique 1 cum Iudicia mei ratio poscet, descendere iniuriam putes. An tu mores
            ignorabas meos? Nesciebas Croesum regem Lydorum Cyro paulo ante formidabilem mox deinde
            miserandum rogi flammis traditum misso caelitus imbre defensum? Num te praeterit Paulum
            Persi regis a se capti calamitatibus pias inpendisse lacrimas? Quid tragoediarum clamor
            aliud deflet nisi indiscreto ictu fortunam felicia regna uertentem? Nonne adulescentulus
              <foreign xml:lang="gr"> δοιοὺς πίθους τὸν μὲν ἕνα κακῶν τὸν δ᾽ ἕτερον ἐάων </foreign>
            in Iouis limine iacere didicisti? Quid si liberius de bonorum parte sumpsisti? Quid si a
            te non tota discessi? Quid si haec ipsa mei mutabilitas iusta tibi causa est sperandi
            meliora? tamen ne animo contabescas et intra commune omnibus regnum Iocatus proprio
            uiuere iure desideres. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e59-Dd1e143">
          <!-- l2m2-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e147"> Si quantas rapidis flatibus incitus Pontus uersat barenas
            Aut quot stelliferis edita noctibus Caelo sidera fulgent Tantas fundat opes nec retrahat
            manum Pleno copia cornu. Humanum miseras haud ideo genus Cesset flere querellas. Quamuis
            uota libens excipiat deus Multi prodigus auri Et claris auidos ornet honoribus, Nil iam
            parta uidentur, Sed quaesita uorans saeua rapacitas Altos 1 pandit hiatus. Quae iam
            praecipitem frena cupidinem Certo fine retentent, Largis cum potius muneribus fluens
            Sitis ardescit habendi? Numquam diues agit qui trepidus gemens Sese credit egentem. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e59-Dd1e152">
          <!-- l2p3-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e156">
            <q> His igitur si pro se tecum fortuna loqueretur, quid profecto contra hisceres non
              haberes, aut si quid est quo querelam tuam iure tuearis, proferas oportet. Dabimus
              dicendi locum. </q> Tum ego: <q> Speciosa quidem ista sunt, inquam, oblitaque
              Rhetoricae ac Musicae melle dulcedinis; tum tantum, cum audiuntur, oblectant. Sed
              miseris malorum altior sensus est. Itaque cum haec auribus insonare desierint, insitus
              animum maeror praegrauat. </q> Et illa: <q> Ita est, </q> inquit. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e169"> Haec enim nondum morbi tui remedia sed adhuc contumacis
            aduersum curationem doloris fomenta quaedam sunt. Nam quae in profundum sese penetrant,
            cum tempestiuum fuerit admouebo. Verumtamen ne te existimari miserum uelis, an numerum
            modumque tuae felicitatis oblitus es? </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e172"> Taceo quod desolatum parente summorum te uirorum cura
            suscepit delectusque in affiniatem principum ciuitatis, quod pretiosissimum
            propinquitatis genus est, prius carus quam proximus esse coepisti. Quis non te
            felicissimum cum tanto splendore socerorum, cum coniugis pudore, cum masculae quoque
            prolis opportunitate praedicauit? Praetereo, libet enim praeterire communia, sumptas in
            adulescentia negatas senibus dignitates; ad singularem felicitate tuae cumulum uenire
            delectat. Si quis rerum mortalium fructus ullum beatitudinis pondus habet, poteritne
            illius memoria lucis quantalibet ingruentium malorum mole deleri, cum duos pariter
            consules liberos tuos domo prouehi sub frequentia patrum, sub plebis alacritate uidisti,
            cum eisdem in curia curules in-sidentibus tu regiae laudis orator ingenii gloriam
            facundiaeque meruisti, cum in circo duorum medius consulum circumfusae multitudinis
            expectationem triumphali largitione satiasti? Dedisti ut opinor uerba fortunae, dum te
            illa demulcet, dum te ut delicias suas fouet. Munus quod nulli umquam priuato
            commodauerat abstulisti. Visne igitur cum fortuna calculum ponere? Nunc te primum
            liuenti oculo praestrinxit. Si numerum modumque laetorum tristiumue consideres, adhuc te
            felicem negare non possis. Quod si idcirco te fortunatum esse non aestimas, quoniam quae
            tunc laeta uidebantur abierunt, non est quod te miserum putes, quoniam quae nunc
            creduntur maesta praetereunt. An tu in hanc uitae scaenam nunc primum subitus hospesque
            uenisti? VI Iamne humanis rebus inesse constantiam reris, cum ipsum saepe hominem uelox
            hora dissoluat? Nam etsi rara est fortuitis manendi fides, ultimus tamen uitae dies mors
            quaedam fortunae est etiam manentis. Quid igitur referre putas, tune illam moriendo
            deseras an te illa fugiendo? </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e59-Dd1e178">
          <!-- l2m3-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e182"> Cum polo Phoebus roseis quadrigis Lucem spargere
            coeperit, Pallet albentes hebetata uultus Flammis stella prementibus. Cum nemus flatu
            Zephyri tepentis Vernis inrubuit rosis, Spiret insanum nebulosus Auster Iam spinis abeat
            decus. Saepe tranquillo radiat sereno Immotis mare fluctibus, Saepe feruentes Aquilo
            procella? Verso concitat aequore. Rara si constat sua forma mundo, Si tantas uariat
            uices, Crede fortunis hominum caducis, Bonis crede fugacibus. Constat aeterna positumque
            lege est Vt constet genitum nihil. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e59-Dd1e186">
          <!-- l2p4-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e190"> Tum ego: <q>Vera,</q> inquam, <q> commemoras, o uirtutum
              omnium nutrix, nec infitiari possum prosperitatis meae uelocissimum cursum. Sed hoc
              est quod recolentem uehementius coquit. Nam in omni aduersitate fortunae
              infelicissimum est genus infortunii fuisse felicem, </q>
            <q>Sed quod tu,</q> inquit, <q> falsae opinionis supplicium luas, id rebus iure imputare
              non possis. Nam si te hoc inane nomen fortuitae felicitatis mouet, quam pluribus
              maximisque abundes mecum reputes licet. Igitur si quod in omni fortunae tuae censu
              pretiosissimum possidebas, id tibi diuinitus iulaesum adhuc inuiolatumque seruatur,
              poterisne meliora quaeque retinens de infortunio iure causari? Atqui uiget incolumis
              illud pretiosissimum generis humani decus Symmachus socer et quod uitae pretio non
              segnis emeres, uir totus ex sapientia uirtutibusque factus suarum securus tuis
              ingemiscit iniuriis. Viuit uxor ingenio modesta, pudicitia pudore praecellens et, ut
              omnes eius dotes breuiter includam, patri similis. Viuit inquam tibique tantum uitae
              huius exosa spiritum seruat quoque uno felicitatem minui tuam uel ipsa concesserim,
              tui desiderio lacrimis ac dolore tabescit. Quid dicam liberos consulares quorum iam,
              ut in id aetatis pueris, uel paterni uel auiti specimen elucet ingenii? Cum igitur
              praecipua sit mortalibus uitae cura retinendae, o te si tua bona cognoscas felicem,
              cui suppetunt etiam nunc quae uita nemo dubitat esse carior! Quare sicca iam lacrimas.
              Nondum est ad unum omnes exosa fortuna nec tibi nimium ualida tempestas incubuit,
              quando tenaces haerent ancorae quae nec praesentis solamen nec futuri spem temporis
              abesse patiantur. </q>
          </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e205">
            <q> Et haereant,</q> inquam, <q> precor; illis namque manentibus, utcumque se res
              habeant, enatabimus. Sed quantum ornamentis nostris decesserit, uides. </q> Et illa.
              <q>Promouimus,</q> inquit: </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e218"> aliquantum, si te nondum totius tuae sortis piget. Sed
            delicias tuas ferre non possum qui abesse aliquid tuae beatitudini tam luctuosus atque
            anxius conqueraris. Quis est enim tam conpositae felicitatis ut non aliqua ex parte cum
            status sui qualitate rixetur? Anxia enim res est humanorum condicio bonorum et quae uel
            numquam tota proueniat uel numquam perpetua subsistat. Huic census exuberat, sed est
            pudori degener sanguis; hunc nobilitas notum facit, sed angustia rei familiaris inclusus
            esse mallet ignotus. Ille utroque circumfluus uitam caelibem deflet; ille nuptiis felix
            orbus liberis alieno censum nutrit heredi. Alius prole laetatus filii filiaeue delictis
            maestus inlacrimat. Idcirco nemo facile cum fortunae suae condicione concordat j inest
            enim singulis quod inexpertus ignoret, expertus exhorreat. Adde quod felicissimi
            cuiusque delicatissimus sensus est et nisi ad nutum cuncta suppetant, omnis aduersitatis
            insolens minimis quibusque prosternite; adeo perexigua sunt quae fortunatissimis
            beatitudinis summam detrahunt. Quam multos esse coniectas qui sese caelo proximos
            arbitrentur, si de fortunae tuae reliquiis pars eis minima contingat? Hic ipse locus
            quem tu exilium uocas, incolentibus patria est; adeo nihil est miserum nisi cum putes
            contraque beata sors omnis est aequanimitate tolerantis. Quis est ille tam felix qui cum
            dederit inpatientiae manus, statum suum mutare non optet? Quam multis amaritudinibus
            humanae felicitatis dulcedo respersa est! Quae si etiam fruenti iucunda esse uideatur,
            tamen quo minus cum uelit abeat retineri non possit. Liquet igitur quam sit mortalium
            rerum misera beatitudo quae nec apud aequanimos perpetua perdurat necanxios tota
            delectat. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e221"> Quid igitur o mortales extra petitis intra uos positam
            felicitatem? Error uos inscitiaque confundit. Ostendam breuiter tibi summae cardinem
            felicitatis. Estne aliquid tibi te ipso pretiosius? Nihil inquies. Igitur si tui compos
            fueris, possidebis quod nec tu amittere umquam uelis nec fortuna possit auferre. Atque
            ut agnoscas in his fortuitis rebus beatitudinem constare non possessio collige. Si
            beatitudo est summum naturae bonum ratione degentis nec est summum bonum quod eripi ullo
            modo potest, quoniam praecellit id quod nequeat auferri, manifestum est quoniam 1 ad
            beatitudinem percipiendam fortunae instabilitas adspirare non possit. Ad haec quem
            caduca ista felicitas uenit uel scit eam uel nescit esse mutabilem. Si nescit, quaenam
            beata sors esse potest ignorantiae caecitate? Si scit, metuat necesse est, ne amittat
            quod amitti posse non dubitat; quare continuus timor non sinit esse felicem. An uel si
            amiserit, neglegendum putat? Sic quoque perexile bonum est quod aequo animo feratur
            amissum. Et quoniam tu idem es cui persuasum atque insitum permultis demonstrationibus
            scio mentes hominum nullo modo esse mortales cumque clarum sit fortuitam felicitatem
            corporis morte finiri, dubitari nequit, si haec afferre beatitudinem potest, quin omne
            mortalium genus in miseriam mortis fine labatur. Quod si multos scimus beatitudinis
            fructum non morte solum uerum etiam doloribus suppliciisque quaesisse, quonam modo
            praesens facere beatos potest quae miseros transacta non efficit? </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e59-Dd1e227">
          <!-- l2m4-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e231"> Quisquis uolet perennem Cautus ponere sedem Stabilisque
            nec sonori Sterni flatibus Euri Et fluctibus minantem Curat spernere pontum, Montis
            cacumen alti, Bibulas uitet harenas. Illud proteruus Auster Totis uiribus urget, Hae
            pendulum solutae Pondus ferre recusant. Fugiens periculosam Sortem sedis amoenae Humili
            domum memento Certus figere saxo. Quamuis tonet ruinis Miscens aequora uentus, Tu
            conditus quieti Felix robore ualli Duces serenus aeuum Ridens aetheris iras. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e59-Dd1e235">
          <!-- l2p5-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e239"> Sed quoniam rationum iam in te mearum fomenta descendunt,
            paulo ualidioribus utendum puto. Age enim si iam caduca et momentaria fortunae dona non
            essent, quid in eis est quod aut uestrum umquam fieri queat aut non perspectum
            consideratumque uilescat? Diuitiaene uel uestra uel sui natura pretiosae sunt? Quid
            earum potius, aurumne an uis congesta pecuniae? Atqui haec effundendo magis quam
            coaceruando melius nitent, si quidem auaritia semper odiosos, claros largitas facit.
            Quod si manere apud quemque non potest quod transfertur in alterum, tunc est pretiosa
            pecunia cum translata in alios largiendi usu desinit possideri. At eadem si apud unum
            quanta est ubique gentium congeratur, ceteros sui inopes fecerit. Et uox quidem tota
            pariter multorum replet auditum j uestrae uero diuitiae nisi comminutae in plures
            transire non possunt. Quod cum factum est, pauperes necesse est faciant quos relinquunt.
            O igitur angustas inopesque diuitias quas nec habere totas pluribus licet et ad
            quemlibet sine ceterorum paupertate non ueniunt! An gemmarum fulgor oculos trahit? Sed
            si quid est in hoc splendore praecipui, gemmarum est lux illa non hominum, quas quidem
            mirari homines uehementer admiror. Quid est enim carens animae motu atque compage quod
            animatae rationabilique naturae pulchrum esse iure uideatur? Quae tametsi conditoris
            opera suique distinctione postremae aliquid pulchritudinis trahunt, infra uestram tamen
            excellentiam conlocatae admirationem uestram nullo modo merebantur. An uos agrorum
            pulchritudo delectat? Quidni? Est enim pulcherrimi operis pulchra portio. Sic quondam
            sereni maris facie gaudemus; sic caelum sidera lunam solemque miramur. Num te horum
            aliquid attingit? Num audes alicuius talium splendore gloriari? An uernis floribus ipse
            distmgueris aut tua in aestiuos fructus intumescit ubertas? Quid inanibus gaudiis
            raperis? Quid externa bona pro tuis amplexaris? Numquam tua faciet esse fortuna quae a
            te natura rerum fecit aliena. Terrarum quidem fructus animantium procul dubio debentur
            alimentis. Sed si, quod naturae satis est, replere indigentiam uelis, nihil est quod
            fortunae affluentiam petas. Paucis enim minimisque natura contenta est, cuius satietatem
            si superfluis urgere uelis, aut iniucnndum quod infuderis fiet aut noxium. Iam uero
            pulchrum uariis fulgere uestibus putas, quarum si grata intuitu species est, aut
            materiae naturam aut ingenium mirabor artificis. An uero te longus ordo famulorum facit
            esse felicem? Qui si uitiosi moribus sint, perniciosa domus sarcina et ipsi domino
            uehementer inimica; sin uero probi, quonam modo in tuis opibus aliena probitas
            numerabitur? Ex quibus omnibus nihil horum quae tu in tuis conputas bonis tuum esse
            bonum liquido monstratur. Quibus si nihil inest appetendae pulchritudinis, quid est quod
            uel amissis doleas uel laeteris retentis? Quod si natura pulchra sunt, quid id tua
            refert? Nam haec per se a tuis quoque opibus sequestrata placuissent. Neque enim idcirco
            sunt pretiosa quod in tuas uenere diuitias, sed quoniam pretiosa uidebantur, tuis ea
            diuitiis adnumerare maluisti. Quid autem tanto fortunae strepitu desideratis? Fugare
            credo indigentiam copia quaeritis. Atqui hoc uobis in contrarium cedit. Pluribus quippe
            adminiculis opus est ad tuendam pretiosae supellectilis uarietatem, uerumque illud est
            permultis eos indigere qui permulta possideant contraque minimum qui abundantiam suam
            naturae necessitate non ambitus superfluitate metiantur. Itane autem nullum est proprium
            uobis atque insitum bonum ut in externis ac sepositis rebus bona uestra quaeratis? Sic
            rerum uersa condicio est ut diuinum merito rationis animal non aliter sibi splendere
            nisi inanimatae supellectilis possessione uideatur? Et alia quidem suis contenta sunt;
            uos autem deo mente consimiles ab rebus infimis excellente naturae ornamenta captatis
            nec intellegitis quantam conditori uestro faciatis iniuriam. Ille genus humanum terrenis
            omnibus praestare uoluit; uos dignitatem uestram infra infima quaeque detruditis. Nam si
            omne cuiusque bonum eo cuius est constat esse pretiosius, cum uilissima rerum uestra
            bona esse iudicatis, eisdem uosmet ipsos uestra existimatione submittitis, quod quidem
            haud inmerito cadit. Humanae quippe naturae ista condicio est ut tum tantum ceteris
            rebus cum se cognoscit excellat, eadem tamen infra bestias redigatur, si se nosse
            desierit. Nam ceteris animantibus sese ignorare naturae est; hominibus uitio uenit. Quam
            uero late patet uester hic error qui ornari posse aliquid ornamentis existimatis
            alienis? At id fieri nequit. Nam si quid ex appositis luceat, ipsa quidem quae sunt
            apposita laudantur; illud uero his tectum atque uelatum in sua nihilo minus foeditate
            perdurat. Ego uero nego ullum esse bonum quod noceat habenti. Num id mentior? ' Minime,'
            inquis. Atqui diuitiae possidentibus persaepe nocuerunt, cum pessimus quisque eoque
            alieni magis auidus quidquid usquam auri gemmarumque est se solum qui habeat dignissimum
            putat. Tu igitur qui nunc contum gladiumque sollicitus pertimescis, si uitae huius
            callem uacuus uiator intrasses, coram latrone cantares. O praeclara opum mortalium
            beatitudo quam cum adeptus fueris securus esse desistis! </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e59-Dd1e243">
          <!-- l2m5-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e247"> Felix nimium prior aetas Contenta fidelibus aruis Nec
            inerti perdita luxu, Facili quae sera solebat Ieiunia soluere glande. Non Bacchica
            munera norant Liquido confundere melle Nec lucida uellera Serum Tyrio miscere ueneno.
            Somnos dabat herba salubres, Potum quoque lubricus amnis, Vmbras altissima pinus. Nondum
            maris alta secabat Nec mercibus undique lectis Noua litora uiderat hospes. Tunc classica
            saeua tacebant, Odiis neque fusus acerbis Cruor horrida tinxerat arua. Quid enim furor
            hosticus ulla Vellet prior arma mouere, Cum uulnera saeua uiderent Nec praemia sanguinis
            ulla? Vtinam modo nostra redirent In mores tempora priscos! Sed saeuior ignibus Aetnae
            Feruens amor ardet habendi. Heu primus quis fuit ille Auri qui pondera tecti Geminasque
            latere uolentes Pretiosa pericula fodit? </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e59-Dd1e252">
          <!-- l2p6-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e256"> Quid autem de dignitatibus potentiaque disseram quae uos
            uerae dignitatis ac potestatis inscii caelo exaequatis? Quae si in improbissimum quemque
            ceciderunt, quae flammis Aetnae eructuantibus, quod diluuium tantas strages dederint?
            Certe, uti meminisse te arbitror, consulare imperium, quod libertatis principium fuerat,
            ob superbiam consulum uestri ueteres abolere cupiuerunt, qui ob eandem superbiam prius
            regium de ciuitate nomen abstulerant. At si quando, quod perrarum est, probis
            deferantur, quid in eis aliud quam probitas utentium placet? Ita fit ut non uirtutibus
            ex dignitate sed ex uirtute dignitatibus honor accedat. Quae uero est ista uestra
            expetibilis ac praeclara potentia? Nonne, o terrena animalia, consideratis quibus qui
            praesidere uideamini? Nunc si inter mures uideres unum aliquem ius sibi ac potestatem
            prae ceteris uindicantem, quanto mouereris cachinno! Quid uero, si corpus spectes,
            inbecillius homine reperire queas quos saepe muscularum quoque uel morsus uel in secreta
            quaeque reptantium necat introitus? Quo uero quisquam ius aliquod in quempiam nisi in
            solum corpus et quod infra corpus est, fortunam loquor, possit exserere? Num quidquam
            libero imperabis animo? Num mentem firma sibi ratione cohaerentem de statu propriae
            quietis amouebis? Cum liberum quendam uirum suppliciis se tyrannus adacturum Putaret, ut
            aduersum se factae coniurationis conscios proderet, linguam ille momordit atque abscidit
            et in os tyranni saeuientis abiecit; ita cruciatus, quos putabat tyrannus materiam
            crudelitatis, uir sapiens fecit esse uirtutis. Quid autem est quod in alium facere
            quisquam 1 possit, quod sustinere ab alio ipse non possit? Busiridem accipimus necare
            hospites solitum ab Hercule hospite fuisse mactatum. Regulus plures Poenorum bello
            captos in uincla coniecerat, sed mox ipse uictorum catenis manus praebuit. Vllamne
            igitur eius hominis potentiam putas, qui quod ipse in alio potest, ne id in se alter
            ualeat efficere non possit? Ad haec si ipsis dignitates ac potestatibus inesset aliquid
            naturalis ac proprii boni, numquam pessimis prouenirent. Neque enim sibi solent aduersa
            sociari; natura respuit ut contraria quaeque iungantur. Ita cum pessimos plerumque
            dignitatibus fungi dubium non sit, illud etiam liquet natura sui bona non esse quae se
            pessimis haerere patiantur. Quod quidem de cunctis fortunae muneribus dignius existimari
            potest, quae ad improbissimum quemque uberiora perueniunt. De quibus illud etiam
            considerandum puto, quod nemo dubitat esse fortem, cui fortitudinem inesse conspexerit,
            et cuicumque uelocitas adest manifestum est esse uelocem. Sic musica quidem musicos
            medicina medicos rhetorice rhetores facit. Agit enim cuiusque rei natura quod proprium
            est nec contrariarum rerum miscetur effectibus et ultro quae sunt auersa depellit. Atqui
            nec opes inexpletam restinguere auaritiam queunt nec potestas sui compotem fecerit quem
            uitiosae libidines insolubilibus adstrictum retinent catenis, et collata improbis
            dignitas non modo non efficit dignos, sed prodit potius et ostentat indignos. Cur ita
            prouenit? Gaudetis enim res sese aliter habentes falsis compellare nominibus quae facile
            ipsarum rerum redarguuntur effectu; itaque nec illae diuitiae nec illa potentia nec haec
            dignitas iure appellari potest. Postremo idem de tota concludere fortuna licet in qua
            nihil expetendum, nihil natiuae bonitatis inesse manifestum est, quae nec se bonis
            semper adiungit et bonos quibus fuerit adiuncta non efficit. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e59-Dd1e260">
          <!-- l2m6-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e264"> Nouimus quantas dederit ruinas Vrbe flammata patribusque
            caesis Fratre qui quondam ferus interempto Matris effuso maduit cruore Corpus et uisu
            gelidum pererrans Ora non tinxit lacrimis, sed esse Censor extincti potuit decoris. Hic
            tamen sceptro populos regebat Quos uidet condens radios sub undas Phoebus extremo
            ueniens ab ortu, Quos premunt septem gelidi triones, Quos Notus sicco uiolentus aestu
            Torret ardentes recoquens harenas. Celsa num tandem ualuit potestas Vertere praui rabiem
            Neronis? Heu grauem sortem, quotiens iniquus Additur saeuo gladius ueneno! </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e59-Dd1e268">
          <!-- l2p7-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e272"> Tum ego: <q>Scis,</q> inquam, <q> ipsa minimum nobis
              ambitionem mortalium rerum fuisse dominatam. Sed materiam gerendis rebus optauimus quo
              ne uirtus tacita consenesceret. </q> Et illa: <q> Atqui hoc unum est quod praestantes
              quidem natura mentes sed nondum ad extremam manum uirtutum perfectione perductas
              allicere possit, gloriae scilicet cupido et optimorum in rem publicam fama meritorum;
              quae quam sit exilis et totius uacua ponderis, sic considera. Omnem terrae ambitum,
              sicuti astrologicis demonstrationibus accepisti, ad caeli spatium puncti constat
              obtinere rationem, id est ut, si ad caelestis globi magnitudinem conferatur, nihil
              spatii prorsus habere iudicetur. Huius igitur tam exiguae in mundo regionis quarta
              fere portio est, sicut Ptolomaeo probante didicisti, quae nobis cognitis animantibus
              incolatur Huic quartae, si quantum maria paludesque premunt quantumque siti uasta
              regio distenditur cogitatione subtraxeris, uix angustissima inhabitandi hominibus area
              relinquetur. In hoc igitur minimo puncti quodam puncto circumsaepti atque conclusi de
              peruulganda fama, de proferendo nomine cogitatis? Aut quid habeat amplum magnificumque
              gloria tam angustis exiguisque limitibus artata? Adde quod hoc ipsum breuis habitaculi
              saeptum plures incolunt nationes lingua, moribus, totius uitae ratione distantes, ad
              quas tum difficultate itinerum tum loquendi diuersitate tum commercii insolentia non
              modo fama hominum singulorum sed ne urbium quidem peruenire queat. Aetate denique
              Marci Tullii, sicut ipse quodam loco significat, nondum Caucasum montem Romanae rei
              publicae fama transcenderat, et erat tunc adulta Parthis etiam ceterisque id locorum
              gentibus formidolosa. Videsne igitur quam sit angusta, quam compressa gloria quam
              dilatare ac propagare laboratis? An ubi Romani nominis transire fama nequit, Romani
              hominis gloria progredietur? Quid quod diuersarum gentium mores inter se atque
              instituta discordant, ut quod apud alios laude apud alios supplicio dignum iudicetur.
              Quo fit ut si quem famae praedicatio delectat, huic in plurimos populos nomen proferre
              nullo modo conducat. Erit igitur peruagata inter suos gloria quisque contentus et
              intra unius gentis terminos praeclara illa famae inmortalitas coartabitur. Sed quam
              multos clarissimos suis temporibus uiros scriptorum inops deleuit obliuio! Quamquam
              quid ipsa scripta proficiant, quae cum suis auctoribus premit longior atque obscura
              uetustas? Vos uero inmortalitatem uobis propagare uidemini, cum futuri famam temporis
              cogitatis. Quod si aeternitatis infinita spatia pertractes, quid habes quod de nominis
              tui diuturnitate laeteris? Vnius etenim mora momenti, si decem milibus conferatur
              annis, quoniam utrumque spatium definitum est, minimam, licet, habet tamen aliquam
              portionem. At hic ipse numerus annorum eiusque quamlibet multiplex ad interminabilem
              diuturnitatem ne comparari quidem potest. Etenim finitis ad se inuicem fuerit quaedam,
              infiniti uero atque finiti nulla umquam poterit esse collatio. Ita fit ut quamlibet
              prolixi temporis fama, si cum inexhausta aeternitate cogitetur, non parua sed plane
              nulla esse uideatur. Vos autem nisi ad populares auras inanesque rumores recte facere
              nescitis et relicta conscientiae uirtutisque praestantia de alienis praemia
              sermunculis postulatis. Accipe in huiusmodi arrogantiae leuitate quam festiue aliquis
              inluserit. Nam cum quidam adortus esset hominem contumeliis, qui non ad uerae uirtutis
              usum sed ad superbam gloriam falsum sibi philosophi nomen induerat, adiecissetque iam
              se sciturum, an ille philosophus esset, si quidem illatas iniurias leniter
              patienterque tolerasset, ille patientiam paulisper adsumpsit acceptaque contumelia
              uelut insultans: 'Iam tandem,' inquit, 'intellegis me esse philosophum?' Tum ille
              nimium mordaciter: 'Intellexeram,' inquit, ' si tacuisses.' Quid autem est quod ad
              praecipuos uiros, de his enim sermo est, qui uirtute gloriam petunt, quid, inquam, est
              quod ad hos de fama post resolutum morte suprema corpus attineat? Nam si, quod nostrae
              rationes credi uetant, toti moriuntur homines, nulla est omnino gloria, eum is cuius
              ea esse dicitur non exstet omnino. Sin uero bene sibi mens conscia terreno carcere
              resoluta caelum libera petit, nonne omne terrenum negotium spernat quae se caelo
              fruens terrenis gaudet exemptam? </q>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e59-Dd1e285">
          <!-- l2m7-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e289"> Quicumque solam mente praecipiti petit Summumque credit
            gloriam, Late patentes aetheris cernat plagas Artumque terrarum situm. Breuem replere
            non ualentis ambitum Pudebit aucti nominis. Quid o superbi colla mortali iugo Frustra,
            leuare gestiunt? Licet remotos fama per populos means Diffusa linguas explicet Et magna
            titulis fulgeat claris domus, Mors spernit altam gloriam, Inuoluit humile pariter et
            celsum caput Aequatque summis infima. Vbi nunc fidelis ossa Fabricii manent, Quid Brutus
            aut rigidus Cato? Signat superstes fama tenuis pauculis Inane nomen litteris. Sed quod
            decora nouimus uocabula, Num scire consumptos datur? Iacetis ergo prorsus ignorabiles
            Nec fama notos efficit. Quod si putatis longius uitam trahi Mortalis aura nominis, Cum
            sera uobis rapiet hoc etiam dies, Iam uos secunda mors manet. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e59-Dd1e293">
          <!-- l2p8-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e297"> Sed ne me inexorabile contra fortunam gerere bellum
            putes, est aliquando eum de hominibus illa, fallax illa nihil, bene mereatur, tum
            scilicet cum se aperit, cum frontem detegit moresque profitetur Nondum forte quid loquar
            intellegis. Mirum est quod dicere gestio, coque sententiam uerbis explicare uix queo.
            Etenim plus hominibus reor aduersam quam prosperam prodesse fortunam. Illa enim semper
            specie felicitatis cum uidetur blanda, mentitur; haec semper uera est, cum se instabilem
            mutatione demonstrat. Illa fallit, haec instruit, illa mendacium specie bonorum mentes
            fruentium ligat, haec cognitione fragilis felicitatis absoluit. Itaque illam uideas
            uentosam, fluentem suique semper ignaram, hanc sobriam succinctamque et ipsius
            aduersitatis exercitatione prudentem. Postremo felix a uero bono deuios blanditiis
            trahit, aduersa plerumque ad uera bona reduces unco retrahit. An hoc inter minima
            aestimandum putas quod amicorum tibi fidelium mentes haec aspera, haec horribilis
            fortuna detexit, haec tibi certos sodalium uultus ambiguosque secreuit, discedens suos
            abstulit, tuos reliquit? Quanti hoc integer, ut uidebaris tibi fortunatus, emisses! Nunc
            et amissas opes querere; quod pretiosissimum diuitiarum genus est amicos inuenisti. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e59-Dd1e301">
          <!-- l2m8-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e59-d1e305"> Quod mundus stabili fide Concordes uariat uices, Quod
            pugnantia semina Foedus perpetuum tenent, Quod Phoebus roseum diem Curru prouehit aureo,
            Vt quas duxerit Hesperos Phoebe noctibus imperet, Vt fluctus auidum mare Certo fine
            coerceat, Ne terris liceat uagis Latos tendere terminos. Hanc rerum seriem ligat Terras
            ac pelagus regens Et caelo imperitans amor. Hic si frena remiserit, Quidquid nunc amat
            inuicem Bellum continuo geret Et quam nunc socia fide Pulchris motibus incitant, Certent
            soluere machinam. Hic sancto populos quoque Iunctos foedere continet, Hic et coniugii
            sacrum Castis nectit amoribus, Hic fidis etiam sua Dictat iura sodalibus. O felix
            hominum genus, Si uestros animos amor Quo caelum regitur regat. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
