<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1</title>
        <author ref="#Boethius">Boethius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2019-11-27">November 27, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness>
            <!-- derived from -->
            <!--Theological Tractates and the Consolation of Philosophy. Boethius. H.F. Stewart. William Heinemann Ltd.; Harvard University Press. London; Cambridge, Massachusetts. 1918. Keyboarding.-->
            <!-- http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP1
              http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP2
              http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP3
              http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP4
              http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP5
              -->
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-27" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="hy7y6y-d1e51">
        <head xml:id="hy7y6y-d1e51-Hd1e103">Liber 1</head>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e51-Dd1e111">
          <!-- l1m1-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e115"> Carmina qui quondam studio florente peregi, Flebilis heu
            maestos cogor inire modos. Ecce mihi lacerae dictant scribenda Camenae Et ueris elegi
            fletibus ora rigant Has saltem nullus potuit peruincere terror, Ne nostrum comites
            prosequerentur iter. Gloria felicis olim uiridisque iuuentae Solantur maesti nunc mea
            fata senis. Venit enim properata malis inopina senectus Et dolor aetatem iussit inesse
            suam. Intempestiui funduntur uertice cani Et tremit effeto corpore laxa cutis. Mors
            hominum felix quae se nec dulcibus annis Inserit et maestis saepe uocata uenit. Eheu
            quam surda miseros auertitur aure Et flentes oculos claudere saeua negat.
            <!--<pb id="p.130"/>--> Dum leuibus male fida bonis fortuna falleret, Paene caput
            tristis merserat hora meum. Nunc quia fallacem mutauit nubila uultum, Protrahit ingratas
            impia uita moras. Quid me felicem totiens iactastis amici? Qui cecidit, stabili non erat
            ille gradu. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e51-Dd1e121">
          <!-- alias="l1p1"-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e125">Haec dum mecum tacitus ipse reputarem querimoniamque
            lacrimabilem stili officio signarem, adstitisse milli supra uerticem uisa est mulier
            reuerendi admodum uultus, oculis ardentibus et ultra communem hominum ualentiam
            perspicacibus colore umido atque inexhausti uigoris, quamuis ita aeui plena foret ut
            nullo modo nostrae crederetur aetatis, statura discretionis ambiguae. Nam nunc quidem ad
            communem sese hominum mensuram cohibebat, nunc uero pulsare caelum summi uerticis
            cacumine uidebatur; quae cum altius caput extulisset, ipsum etiam caelum penetrabat
            respicientiumque hominum frustrabatur intuitum. Vestes erant tenuissimis filis subtili
            artificio, indissolubili materia perfectae quas, uti post eadem prodente cognoui, suis
            manibus ipsa texuerat. Quarum speciem, ueluti fumosas imagines solet, caligo quaedam
            neglectae uetustatis obduxerat. Harum in extrema margine <foreign xml:lang="greek">Π</foreign> Graecum, in supremo uero <foreign xml:lang="greek">θ</foreign> ,
            legebatur intextum. Atque inter utrasque litteras in scalarum modum gradus quidam
            insigniti uidebantur quibus ab inferiore ad superius elementum esset ascensus. Eandem
            tamen uestem uiolentorum quorundam sciderant manus et particulas quas quisque potuit
            abstulerant. Et dextera quidem eius libellos, sceptrum uero sinistra gestabat. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e134"> Quae ubi poeticas Musas uidit nostro adsistentes toro
            fletibusque meis uerba dictantes, commota paulisper ac toruis inflammata luminibus:
              <q>Quis,</q> inquit, <q> has scenicas meretriculas ad hunc aegrum permisit accedere
              quae dolores eius non modo nullis remediis fouerent, uerum dulcibus insuper alerent
              uenenis? Hae sunt enim quae infructuosis affectuum spinis uberem fructibus rationis
              segetem necant hominumque mentes assuefaciunt morbo, non liberant. At si quem
              profanum, uti uulgo solitum uobis, blanditiae uestrae detraherent, minus moleste
              ferendum putarem, nihil quippe in eo nostrae operae laederentur. Hunc uero Eleaticis
              atque Academicis studiis innutritum? Sed abite potius Sirenes usque in exitium dulces
              meisque eum Musis curandum sanandumque relinquite. </q>
          </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e143"> His ille chorus increpitus deiecit humi maestior uultum
            confessusque rubore uerecundiam limen tristis excessit. At ego cuius acies lacrimis
            mersa caligaret nec dinoscere possem, quaenam haec esset mulier tam imperiosae
            auctoritatis, obstipui uisuque in terram defixo quidnam deinceps esset actura,
            exspectare tacitus coepi. Tum illa propius accedens in extrema lectuli mei parte
            consedit meumque intuens uultum luctu grauem atque in humum maerore deiectum his
            uersibus de nostrae mentis perturbatione conquesta est. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e51-Dd1e147">
          <!-- l1p2-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e151"> Heu quam praecipiti mersa profundo Mens hebet et propria
            luce relicta Tendit in externas ire tenebras, Terrenis quotiens flatibus aucta Crescit
            in inmensum noxia cura. Hic quondam caelo liber aperto Suetus in Aetherios ire meatus
            Cernebat rosei lumina solis, Visebat gelidae sidera lunae Et quaecumque uagos stella
            recursus Exercet uarios flexa per orbes, Comprensam numeris uictor habebat. Quin etiam
            causas unde sonora Flamina sollicitent aequora ponti, Quis uoluat stabilem spiritus
            orbem Vel cur hesperias sidus in undas Casurum rutilo surgat ab ortu, Quid ueris
            placidas temperet horas, Vt terram roseis floribus ornet, Quis dedit ut pleno fertilis
            anno Autumnus grauidis influat uuis Rimari solitus atque latentis Naturae uarias reddere
            causas. Nunc iacet effeto lumine mentis Et pressus grauibus colla catenis Decliuemque
            gerens pondere uultum Cogitur, heu, stolidam cernere terram. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e51-Dd1e155">
          <!-- l1p2-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e159"> Sed medicinae, <q> inquit, <q> tempus est quam
                querelae</q> Tum uero totis in me intenta luminibus: <q>Tune ille es,</q> ait, <q>
                qui nostro quondam lacte nutritus nostris educatus alimentis in uirilis animi robur
                euaseras? Atqui talia contuleramus arma quae nisi prior abiecisses, inuicta te
                firmitate tuerentur. Agnoscisne me? Quid taces? Pudore an stupore siluisti? Mallem
                pudore, sed te, ut uideo, stupor oppressit. </q> Cumque me non modo tacitum sed
              elinguem prorsus mutumque uidisset, admouit pectori meo leniter manum et:
                <q>Nihil,</q> inquit, pericli est; lethargum patitur communem inlusarum mentium
              morbum. Sui paulisper oblitus est; recordabitur facile, si quidem nos ante cognouerit.
              Quod ut possit, paulisper lumina eius mortalium rerum nube caligantia tergamus. </q>
            Haec dixit oculosque meos fletibus undantes contracta in rugam ueste siceauit. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e51-Dd1e179">
          <!-- l1m3-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e183"> Tunc me discussa liquerunt nocte tenebrae Luminibusque
            prior rediit uigor, Vt, cum praecipiti glomerantur sidera Coro Nimbosisque polus stetit
            imbribus. Sol latet ac nondum caelo uenientibus astris, Desuper in terram nox funditur;
            Hanc si Threicio Boreas emissus ab antro Verberet et clausam reseret diem, Emicat ac
            subito uibratus lumine Phoebus Mirantes oculos radiis ferit. <!--<pb id="p.138"/>-->
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e51-Dd1e189">
          <!-- l1p3-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e193"> Haud aliter tristitiae nebulis dissolutis hausi caelum et
            ad cognoscendam medicantis faciem mentem recepi. Itaque ubi in eam deduxi oculos
            intuitumque defixi, respicio nutricem meam cuius ab adulescentia laribus obuersatus
            fueram Philosophiam. <q> Et quid,</q> inquam, <q> tu in has exilii nostri solitudines o
              omnium magistra uirtutum supero cardine delapsa uenisti? An ut tu quoque mecum rea
              falsis criminationibus agiteris? </q>
          </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e202">
            <q>An,</q> inquit illa, <q> te alumne desererem nec sarcinam quam mei nominis inuidia
              sustulisti, communicato tecum labore partirer? Atqui Philosophiae fas non erat
              incomitatum relinquere iter innocentis; meam scilicet criminationem uererer et quasi
              nouum aliquid acciderit, perhorrescerem? Nunc enim primum censes apud inprobos mores
              lacessitam periculis esse sapientiam? Nonne apud ueteres quoque ante nostri Platonis
              aetatem magnum saepe certamen cum stultitiae temeritate certauimus eodemque
              <!--<milestone unit="loebline" n="20"/>--> superstite praeceptor eius Socrates
              iniustae uictoriam mortis me adstante promeruit? Cuius hereditatem cum deinceps
              Epicureum uulgus ac Stoicum ceterique pro sua quisque parte raptum ire molirentur
              meque reclamantem renitentemque uelut in partem praedae
              <!--<milestone unit="loebline" n="25"/>--> traherent, uestem quam meis texueram
              manibus, disciderunt abreptisque ab ea panniculis totam me sibi cessisse credentes
              abiere. In quibus quoniam quaedam nostri habitus uestigia uidebantur, meos esse
              familiares inprudentia rata nonnullos eorum profanae multitudinis errore peruertit.
              <!--<pb id="p.140"/>--> Quod si nec Anaxagorae fugam nec Socratis uenenum nec Zenonis
              tormenta quoniam sunt peregrina nouisti, at Canios, at Senecas, at Soranos quorum nec
              peruetusta nec incelebris memoria est, scire potuisti. Quos nihil aliud in cladem
              detraxit nisi quod nostris moribus instituti studiis improborum dissimillimi
              uidebantur. Itaque nihil est quod admirere, si in hoc uitae salo circumflantibus
              agitemur procellis, quibus hoc maxime propositum est pessimis displicere. Quorum
              quidem tametsi est numerosus exercitus, spernendus tamen est, quoniam nullo duce
              regitur, sed errore tantum temere ac passim lymphante raptatur. Qui si quando contra
              nos aciem struens ualentior incubuerit, nostra quidem dux copias suas in arcem
              contrahit, illi uero circa diripiendam inutiles sarcinulas occupantur. At nos desuper
              inridemus uilissima rerum quaeque rapientes securi totius furiosi tumultus eoque uallo
              muniti quo grassanti stultitiae adspirare fas non sit. </q>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e51-Dd1e218">
          <!-- l1m4-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e222"> Quisquis composito serenus aeuo Fatum sub pedibus egit 1
            superbum Fortunamque tuens utramque rectus Inuictum potuit tenere uultum, Non illum
            rabies minaequc ponti Versum funditus exagitantis aestum Nec ruptis quotiens uagus
            caminis Torquet fumificos Vesaeuus ignes Aut celsas soliti ferire turres Ardentis uia
            fulminis mouebit. Quid tantum miseri saeuos tyrannos Mirantur sine uiribus furentes? Nec
            speres aliquid nec extimescas, Exarmaueris impotentis iram. At quisquis trepidus pauet
            uel optat, Quod non sit stabilis suique iuris, Abiecit clipeum locoque motus Nectit qua
            ualeat trahi catenam. </p>
          <!--</quote>
      </p>-->
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e51-Dd1e228">
          <!-- l1p4-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e232">
            <q>Sentisne,</q> inquit, <q> haec atque animo inlabuntur tuo, an <foreign xml:lang="greek">ὄνος λύρας</foreign> ? Quid fles, quid lacrimis manas?
                <foreign>ἐξαύδα, μὴ κεῦθε νόῳ</foreign>. Si operam medicantis exspectas, oportet
              uulnus detegas. </q>
          </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e250"> Tum ego collecto in uires animo:</p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e254"> Anne adhuc eget admonitione nec per se satis eminet
            fortunae in nos saeuientis asperitas? Nihilne te ipsa loci facies mouet? Haecine est
            bibliotheca, quam certissimam tibi sedem nostris in laribus ipsa delegeras? In qua mecum
            saepe residens de humanarum diuinarumque rerum scientia disserebas? Talis habitus
            talisque uultus erat, cum tecum naturae secreta rimarer, cum mihi siderum uias radio
            de-scriberes, cum mores nostros totiusque uitae rationem ad caelestis ordinis exempla
            formares? Haecine praemia referimus tibi obsequentes? Atqui tu hanc sententiam Platonis
            ore sanxisti: beatas fore res publicas, si eas uel studiosi sapientiae regerent uel
            earum rectores studere sapientiae, contigisset. Tu eiusdem uiri ore hanc sapientibus
            capessendae rei publicae necessariam causam esse monuisti, ne improbis flagitiosisque
            ciuibus urbium relicta gubernacula pestem bonis ac perniciem ferrent. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e257"> Hanc igitur auctoritatem secutus quod a te inter secreta
            otia didiceram transferre in actum publicae administrationis optaui. Tu mihi et qui te
            sapientium mentibus inseruit deus conscii nullum me ad magistratum nisi commune bonorum
            omnium studium detulisse. Inde cum inprobis graues inexorabilesque discordiae et quod
            conscientiae libertas habet, pro tuendo iure spreta potentiorum semper offensio. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e260"> Quotiens ego Conigastum in inbecilli cuiusque fortunas
            impetum facientem obuius excepi, quotiens Triguillam regiae praepositum domus ab
            incepta, perpetrata iam prorsus iniuria deieci, quotiens miseros quos infinitis
            calumniis inpunita barbarorum semper auaritia uexabat, obiecta periculis auctoritate
            protexi! Numquam me ab iure ad iniuriam quisquam detraxit. Prouincialium fortunas tum
            priuatis rapinis tum publicis uectigalibus pessumdari non aliter quam qui patiebantur
            indolui. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e263"> Cum acerbae famis tempore grauis atque inexplicabilis
            indicta coemptio profligatum inopia Campaniam prouinciam uideretur, certamen aduersum
            praefectum praetorii communis commodi ratione suscepi, rege cognoscente contendi et ne
            coemptio exigeretur, euici. Paulinum consularem uirum cuius opes Palatinae canes iam spe
            atque ambitione deuorassent, ab ipsis hiantium faucibus traxi. Ne Albinum consularem
            uirum praeiudicatae accusationis poena corriperet, odiis me Cypriani delatoris opposui.
            Satisne in me magnas uideor exaceruasse discordias? Sed esse apud ceteros tutior debui
            qui mihi amore iustitiae nihil apud aulicos quo magis essem tutior reseruaui. Quibus
            autem deferentibus perculsi sumus? Quorum Basilius olim regio ministerio depulsus in
            delationem nostri nominis alieni aeris necessitate compulsus est. Opilionem uero atque
            Gaudentium cum ob innumeras multiplicesque fraudes ire in exilium regia censura
            decreuisset cumque illi parere nolentes sacrarum sese aedium defensione tuerentur
            compertumque id regi foret, edixit: uti ni intra praescriptum diem Rauenna urbe
            decederent, notas insigniti frontibus pellerentur. Quid huic seueritati posse astrui
            uidetur? Atqui in eo die deferentibus eisdem nominis nostri delatio suscepta est. Quid
            igitur? Nostraene artes ita me-ruerunt? An illos accusatores iustos fecit praeniissa
            damnatio? Itane nihil fortunam puduit si minus accusatae innocentiae, at accusantium
            uilitatis? 1 At cuius criminis arguimur summam quaeris? Senatum dicimur saluum esse
            uoluisse. Modum desideras? Delatorem ne documenta deferret quibus senatum maiestatis
            reum faceret impedisse criminamur. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e266"> Quid igitur o magistra censes? Infitiabimur crimen, ne
            tibi pudor simus? At uolui nec umquam uelle desistam. Fatebimur? Sed impediendi
            delatoris opera cessauit. An optasse illius ordinis salutem nefas uocabo? Ille quidem
            suis de me decretis, uti hoc nefas esset, effecerat. Sed sibi semper mentiens
            inprudentia rerum merita non potest inmutare nec mihi Socratico decreto fas esse
            arbitror uel occuluisse ueritatem uel concessisse mendacium. Verum id quoquo modo sit,
            tuo sapientiumque iudicio aestimandum relinquo. Cuius rei seriem atque ueritatem, ne
            latere posteros queat, stilo etiam memoriaeque mandaui. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e270"> Nam de compositis falso litteris quibus libertatem arguor
            sperasse Romanam quid attinet dicere? Quarum fraus aperta patuisset, si nobis ipsorum
            confessione delatorum, quod in omnibus negotiis maximas uires habet, uti licuisset. Nam
            quae sperari leliqua libertas potest? Atque utinam posset ulla! Respondissem Canii
            uerbo, qui cum a Gaio Caesare Germanici filio conscius contra se factae coniurationis
            fuisse diceretur: ' Si ego,' inquit, ' scissem, tu nescisses. Qua in re non ita sensus
            nostros maeror hebetauit ut impios scelerata contra uirtutem querar molitos, sed quae
            sperauerint effecisse uehementer admiror. Nam deteriora uelle nostri fuerit fortasse
            defectus, posse contra innocentiam, quae sceleratus quisque conceperit inspectante deo,
            monstri simile est. Vnde haud iniuria tuorum quidam familiarium quaesiuit: 'Si quidem
            deus, inquit, 'est, unde mala? Bona uero unde, si non est?' Sed fas fuerit nefarios
            homines qui bonorum omnium totiusque senatus sanguinem petunt, nos etiam quos propugnare
            bonis senatuique uiderant, perditum ire uoluisse. Sed num idem de patribus quoque
            merebamur? Meministi, ut opinor, quoniam me dicturum quid facturumue praesens semper
            ipsa dirigebas, meministi, inquam, Veronae cum rex auidus exitii communis maiestatis
            crimen in Albinum delatae ad cunctum senatus ordinem transferre moi iretur, uniuersi
            innocentiam senatus quanta mei periculi securitate defenderim. Scis me haec et uera
            proferre et in nulla umquam mei laude iactasse. Minuit enim quodam modo se probantis
            conscientiae secretum, quotiens ostentando quis factum recipit famae pretium. Sed
            innocentiam nostram quis exceperit euentus uides; pro uerae uirtutis praemiis falsi
            sceleris poenas subimus. Et cuius umquam facinoris manifesta confessio ita iudices
            habuit in seueritate concordes ut non aliquos uel ipse ingenii error humani uel fortunae
            condicio cunctis mortalibus incerta submitteret? Si inflammare sacras aedes uoluisse, si
            sacerdotes impio iugulare gladio, si bonis omnibus necem struxisse dicerentur,
            piaesentem tamen sententia, confessum tamen conuictumue punisset. Nunc quingentis fere
            passuum milibus procul muti atque indefensi ob studium propensius in senatum morti
            proscriptionique damnamur. O meritos de simili crimine neminem posse conuinci! Cuius
            dignitatem reatus ipsi etiam qui detulere uiderunt, quam uti alicuius sceleris
            admixtione fuscarent, ob ambitum dignitatis sacrilegio me conscientiam polluisse mentiti
            sunt. Atqui et tu insita nobis omnem rerum mortalium cupidinem de nostri animi sede
            pellebas et sub tuis oculis sacrilegio locum esse fas non erat. Instillabas enim auribus
            cogitationibusque cotidie meis Pythagoricum illud <foreign xml:lang="greek">ἕπου
              θεῷ</foreign> . 1 Nec conueniebat uilissimorum me spirituum praesidia captare quem tu
            in hanc excellentiam componebas ut consimilem deo faceres. Praeterea penetral innocens
            domus, honestissimorum coetus amicorum, socer etiam sanctus et aeque ac tu ipsa 2
            reuerendus ab omni nos huius criminis suspitione defendunt. Sed, o nefas, illi uero de
            te tanti criminis fidem capiunt atque hoc ipso uidebimur affines fuisse maleficio, quod
            tuis inbuti disciplinis, tuis instituti moribus sumus. Ita non est satis nihil mihi tuam
            profuisse reuerentiam, nisi ultro tu mea potius offensione lacereris. At uero hic etiam
            nostris malis cumulus accedit, quod existimatio plurimorum non rerum merita sed fortunae
            spectat euentum eaque tantum iudicat esse prouisa quae felicitas commendauerit. Quo fit
            ut existimatio bona prima omnium deserat infelices. Qui nunc populi rumores, quam
            dissonae multiplicesque sententiae, piget reminisci. Hoc tantum dixerim ultimam esse
            aduersae fortunae sarcinam, quod dum miseris aliquod crimen affingitur, quae perferant
            meruisse creduntur. Et ego quidem bonis omnibus pulsus, dignitatibus exutus,
            existimatione foedatus ob beneficium supplicium tuli. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e276"> Videre autem uidcor nefarias sceleratorum officinas
            gaudio laetitiaque fluitantes, perditissimum quemque nouis delationum fraudibus
            imminentem, iacere bonos nostri discriminis terrore prostratos, flagitiosum quemque ad
            audendum quidem facinus impunitate, ad efficiendum uero praemiis incitari, insontes
            autem non modo securitate, uerum ipsa etiam defensione priuatos. Itaque libet exclamare:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e51-Dd1e282">
          <!-- l1m5-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e286"> O stelliferi conditor orbis Qui perpetuo nixus solio
            Rapido caelum turbine uersas Legemque pati sidera cogis, Vt nunc pleno lucida cornu
            Totis fratris obuia flammis Condat stellas luna minores, Nunc obscuro pallida cornu
            Phoebo propior lumina perdat, Et qui primae tempore noctis Agit algentes Hesperos ortus,
            Solitas iterum mutet habenas Phoebi pallens Lucifer ortu. Tu frondifluae frigore brumae
            Stringis lucem breuiore mora: Tu, cum feruida uenerit aestas, Agiles nocti diuidis
            horas. Tua uis uarium temperat annum Vt quas Boreae spiritus aufert Reuehat mites
            Zephyrus frondes Quaeque Arcturus semina uidit Sirius altas urat segetes. Nihil antiqua
            lege solutum Linquit propriae stationis opus, Omnia certo fine gubernans Hominum solos
            respuis actus Merito rector cohibere modo. Nam cur tantas lubrica uersat Fortuna uices?
            Premit insontes Debita sceleri noxia poena, At peruersi resident celso Mores solio
            sanctaque calcant Iniusta uice colla nocentes. Latet obscuris condita uirtus Clara
            tenebris iustusque tulit Crimen iniqui. Nil periuria, nil nocet ipsis Fraus mendaci
            compta colore. Sed cum libuit uiribus uti, Quos innumeri metuunt populi Summos gaudent
            subdere reges, O iam miseras respice terras Quisquis rerum foedera nectis. Operis tanti
            pars non ullis Homines quatimur fortunae salo. Rapidos rector comprime fluctus Et quo
            caelum regis immensum Firma stabiles foedere terras. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e51-Dd1e290">
          <!-- l1p5-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e294"> Haec ubi continuato dolore delatraui, illa uultu placido
            nihilque meis questibus mota: <q>Cum te,</q> inquit, <q> maestum lacrimantemque
              uidissem, ilico miserum exsulemque cognoui. Sed quam id longinquum esset exilium, nisi
              tua prodidisset oratio, nesciebam. Sed tu quam procul a patria non quidem pulsus es
              sed aberrasti; ac si te pulsum existimari mauis, te potius ipse pepulisti. Nam id
              quidem de te numquam cuiquam fas fuisset. Si enim cuius oriundo sis patriae
              reminiscare, non uti Atheniensium quondam multitudinis imperio regitur, sed
                <foreign>εἶς κοίρανός ἐστιν, εἶς βασιλεύς</foreign> qui frequentia ciuium non
              depulsione laetetur; cuius agi frenis atque obtemperare iustitiae summa libertas est.
              An ignoras illam tuae ciuitatis antiquissimam legem, qua. sanctum est ei ius exulare
              non esse quisquis in ea sedem fundare maluerit? Nam qui uallo eius ac munimine
              continetur, nullus metus est ne exul esse mereatur. At quisquis eam inhabitare uelle
              desierit, pariter desinit etiam mereri. Itaque non tam me loci huius quam tua facies
              mouet nec bibliothecae potius comptos ebore ac nitro parietes quam tuae mentis sedem
              requiro, in qua non libros sed id quod libris pretium facit, librorum quondam meorum
              sententias, collocaui. Et tu quidem de tuis in commune bonum meritis uera quidem, sed
              pro multitudine gestorum tibi pauca dixisti. De obiectorum tibi uel honestate uel
              falsitate cunctis nota memorasti. De sceleribus fraudibusque delatorum recte tu quidem
              strictim attingendum putasti, quod ea melius uberiusque recognoscentis omnia uulgi ore
              celebrentur. Increpuisti etiam uehementer iniusti factum senatus. De nostra etiam
              criminatione doluisti, laesae quoque opinionis damna fleuisti. Postremus aduersum
              fortunam dolor incanduit conquestusque non aequa meritis praemia pensari. In extremo
              Musae saeuientis, uti quae caelum terras quoque pax regeret, uota posuisti. Sed
              quoniam plurimus tibi affectuum tumultus incubuit diuersumque te dolor, ira, maeror
              distrahunt, uti nunc mentis es, nondum te ualidiora remedia contingunt. Itaque
              lenioribus paulisper utemur, ut quae in tumorem perturbationibus influentibus in-
              duruerunt, ad acrioris uim medicaminis recipiendum tactu blandiore mollescant. </q>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e51-Dd1e308">
          <!-- l1m6-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e312"> Cum Phoebi radiis graue Cancri sidus inaestuat, Tum qui
            larga negantibus Sulcis semina credidit, Elusus Cereris fide Quernas pergat ad arbores.
            Numquam purpureum nemus Lecturus uiolas petas Cum saeuis aquilonibus Stridens campus
            inhorruit. Nec quaeras auida manu Vernos stringere palmites, Vuis si libeat frui;
            Autumno potius sua Bacchus munera contulit. Signat tempora propriis Aptans officiis deus
            Nec quas ipse coercuit Misceri patitur uices. Sic quod praecipiti uia Certum deserit
            ordinem Laetos non habet exitus. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e51-Dd1e316">
          <!-- l1p6-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e320"> Primum igitur paterisne me pauculis rogationibus statum
            tuae mentis attingere atque temptare, ut qui modus sit tuae curationis intellegam? <q>
              Tu uero arbitratu, </q> inquam, <q> tuo quae uoles ut responsurum rogato. </q> Tum
            illa: <q>Huncine,</q> inquit, <q> mundum temerariis agi fortuitisque casibus putas, an
              ullum credis ei regimen inesse rationis? </q>
            <q>Atqui,</q> inquam, <q> nullo existimauerim modo ut fortuita temeritate tam certa
              moueantur, uerum operi suo conditorem praesidere deum scio nec umquam fuerit dies qui
              me ab hac sententiae ueritate depellat. </q>
            <q>Ita est,</q> inquit. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e346"> Nam id etiam paulo ante cecinisti, hominesque tantum
            diuinae exortes curae esse deplorasti. Nam de ceteris quin ratione regerentur, nihil
            mouebare. Papae autem! Vehementer admiror cur in tam salubri sententia Iocatus aegrotes.
            Verum altius perscrutemur; nescio quid abesse coniecto. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e349"> Sed dic mihi, quoniam deo mundum regi non ambigis, quibus
            etiam gubernaculis regatur aduertis? </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e340">
            <q>Vix,</q> inquam, <q> rogationis tuae sententiam nosco, nedum ad inquisita respondere
              queam. </q>
            <q>Num me,</q> inquit, <q> fefellit abesse aliquid, per quod, uelut hiante ualli robore,
              in animum tuum perturbationum morbus inrepserit? Sed dic mihi, meministine, quis sit
              rerum finis, quoue totius naturae tendat intentio? </q>
            <q>Audieram,</q> inquam, <q>sed memoriam maeror hebetauit.</q>
            <q>Atqui scis unde cuncta processerint?</q>
            <q>Noui,</q> inquam, deumque esse respondi.</p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e380"> Et qui fieri potest, ut principio cognito quis sit rerum
            finis ignores? Verum hi perturbationum mores, ea ualentia est, ut mouere quidem loco
            hominem possint, conuellere autem sibique totum exstirpare non possint. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e383"> Sed hoc quoque respondeas uelim, hominemne te esse
            meministi? </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e375">
            <q>Quidni,</q> inquam, <q>meminerim?</q>
            <q>Quid igitur homo sit, poterisne proferre?</q>
            <q> Hocine interrogas an esse me sciam rationale animal atque mortale? Scio et id me
              esse confiteor. </q> Et illa: <q>Nihilne aliud te esse nouisti?</q>
            <q>Nihil.</q>
            <q>Iam scio.</q> inquit. <q> morbi tui aliam uel maximam causam; quid ipse sis, nosse
              desisti. Quare plenissime uel aegritudinis tuae rationem uel aditum reconciliandae
              sospitatis inueni. Nam quoniam tui obliuione confunderis, et exsulem te et exspoliatum
              piopriis bonis esse doluisti. Quoniam uero quis sit rerum fanis ignoras, nequam
              homines atque nefarios potentes felicesque arbitraris. Quoniam uero quibus
              gubernaculis mundus regatur oblitus es, has fortunarum uices aestimas sine rectore
              fluitare—magnae non ad morbum modo uerum ad interitum quoque causae. Sed sospitatis
              auctori grates, quod te nondum totum natura destituit. Habemus maximum tuae fomitem
              salutis ueram de mundi gubernatione sententiam, quod eam non casuum temeritati sed
              diuinae rationi subditam credis. Nihil igitur pertimescas; iam tibi ex hac minima
              scintillula uitalis calor inluxerit. Sed quoniam firmioribus remediis nondum tempus
              est et eam ruentium constat esse naturam, ut quotiens abiecerint ueras falsis
              opinionibus induantur ex quibus orta perturbationum caligo uerum illum confundit
              intuitum, hanc paulisper lenibus mediocribusque fomentis at-tenuare temptabo, ut
              dimotis fallacium affectionum tenebris splendorem uerae lucis possis agnoscere. </q>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e51-Dd1e415">
          <!--l1m7-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e51-d1e419"> Nubibus atris Condita nullum Fundere possunt Sidera
            lumen. Si mare uoluens Turbidus Auster Misceat aestum, Vitrea dudum Parque serenis Vnda
            diebus Mox resoluto Sordida caeno Visibus obstat. Quique uagatur Montibus altis Defluus
            amnis, Saepe resistit Rupe soluti Obice saxi. Tu quoque si uis Lumine claro Cernere
            uerum, Tramite recto Carpere callem, Gaudia pelle, Pelle timorem Spemque fugato Nec
            dolor adsit. Nubila mens est Vinctaque frenis, Haec ubi regnant. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>