<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 4</title>
        <author ref="#Boethius">Boethius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2019-11-27">November 27, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness>
            <!-- derived from -->
            <!--Theological Tractates and the Consolation of Philosophy. Boethius. H.F. Stewart. William Heinemann Ltd.; Harvard University Press. London; Cambridge, Massachusetts. 1918. Keyboarding.-->
            <!-- http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP1
              http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP2
              http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP3
              http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP4
              http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP5
              -->
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-27" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="hy7y6y-d1e75">
        <!-- l4 -->
        <div xml:id="hy7y6y-d1e75-Dd1e105">
          <!-- l4p1-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e109"> HAEC cum Philosophia dignitate uultus et oris grauitate
            seruata leniter similiterque cecinisset, tum ego nondum penitus insiti maeroris oblitus
            intentionem dicere adhuc aliquid parantis abrupi. Et: <q>O,</q> inquam, <q> ueri praeuia
              luminis quae usque adhuc tua fudit oratio, cum sui speculatione diuina tum tuis
              rationibus inuicta patuerunt, eaque mihi etsi ob iniuriae dolorem nuper oblita non
              tamen antehac prorsus ignorata dixisti. Sed ea ipsa est uel maxima nostri causa
              maeroris, quod, cum rerum bonus rector exsistat, uel esse omnino mala possint uel
              impunita praetereant; quod solum quanta dignum sit admiratione profecto consideras. At
              huic aliud maius adiungitur. Nam imperante florenteque nequitia uirtus non solum
              praemiis caret, uerum etiam sceleratorum pedibus subiecta calcatur et in locum
              facinorum supplicia luit. Quae fieri in regno scientis omnia, potentis omnia sed bona
              tantummodo uolentis dei nemo satis potest nec admirari nec conqueri. </q>
          </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e118"> Tum illa: <q>Et esset,</q> inquit, <q> infinita stuporis
              omnibusque horribilius monstris, si, uti tu aestimas, in tanti uelut patrisfamilias
              dispositissima domo uilia uasa colerentur, pretiosa sordescerent. Sed non ita est. Nam
              si ea quae paulo ante conclusa sunt inconuulsa seruantur, ipso de cuius nunc regno
              loquimur auctore cognosces semper quidem potentes esse bonos, malos uero abiectos
              semper atque inbecillos nec sine poena umquam esse uitia nec sine praemio uirtutes,
              bonis felicia, malis semper infortunata confingere multaque id genus quae sopitis
              querelis firma te soliditate corroborent. Et quoniam uerae formam beatitudinis me
              dudum monstrante uidisti, quo etiam sita sit agnouisti, decursis omnibus quae
              praemittere necessarium puto, uiam tibi quae te domum reuehat ostendam. Pennas etiam
              tuae menti quibus se in altum tollere possit adfigam, ut perturbatione depulsa sospes
              in patriam meo ductu, mea semita, meis etiam uehiculis reuertaris. </q>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e75-Dd1e128">
          <!-- l4m1-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e132"> Sunt etenim pennae uolucres mihi Quae celsa conscendant
            poli. Quas sibi cum uelox mens induit, Terras perosa despicit, Aeris inmensi superat
            globum, Nubesque postergum uidet, Quique agili motu calet aetheris, Transcendit ignis
            uerticem, Donec in astriferas surgat domos Phoeboque coniungat uias Aut comitetur iter
            gelidi senis Miles corusci sideris, Vel quocumque micans nox pingitur, Recurrat astri
            circulum Atque ubi iam exhausti fuerit satis, Polum relinquat extimum Dorsaque uelocis
            premat aetheris Compos uerendi luminis. Hic regum sceptrum dominus tenet Orbisque
            habenas temperat Et uolucrem currum stabilis regit Rerum coruscus arbiter. Huc te si
            reducem referat uia, Quam nunc requiris immemor: ' Haec,' dices, ' memini, patria est
            mihi, Hinc ortus, hic sistam gradum.' Quod si terrarum placeat tibi Noctem relictam
            uisere, Quos miseri toruos populi timent Cernes tyrannos exules. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e75-Dd1e136">
          <!-- l4p2-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e140"> Tum ego: <q>Papae,</q> inquam, <q> ut magna promittis!
              Nec dubito quin possis efficere; tu modo quem excitaueris ne moreris. </q>
            <q>Primum igitur,</q> inquit:</p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e153"> bonis semper adesse potentiam, malos cunctis uiribus esse
            desertos agnoscas licebit, quorum quidem alterum demonstratur ex altero. Nam cum bonum
            malumque contraria sint, si bonum potens esse constiterit, liquet inbecillitas mali; at
            si fragilitas clarescat mali, boni firmitas nota est. Sed uti nostrae sententiae fides
            abundantior sit, alterutro calle procedam nunc hinc nunc inde proposita confirmans. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e156"> Duo sunt quibus omnis humanorum actuum constat effectus,
            uoluntas scilicet ac potestas, quorum si alterutrum desit, nihil est quod explicari
            queat. Deficiente etenim uoluntate ne aggreditur quidem quisque quod non uult; at si
            potestas absit, uoluntas frustra sit. Quo fit ut si quem uideas adipisci uelle quod
            minime adipiscatur, huic obtinendi quod uoluerit defuisse ualentiam dubitare non possis. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e158">
            <q>Perspicuum est,</q> inquam, <q>nec ullo modo negari potest.</q>
            <q> Quem uero effecisse quod uoluerit uideas, num etiam potuisse dubitabis? </q>
            <q>Minime.</q>
            <q> Quod uero quisque potest, in eo ualidus, quod uero non potest, in hoc imbecillis
              esse censendus est. </q>
            <q> Fateor,</q> inquam. <q>Meministine igitur,</q> inquit, <q> superioribus rationibus
              esse collectum intentionem omnem uoluntatis humanae quae diuersis studiis agitur ad
              beatitudinem festinare? </q>
            <q>Memini,</q> inquam, <q>illud quoque esse demonstratum.</q>
            <q> Num recordaris beatitudinem ipsum esse bonum eoque modo, cum beatitudo petitur, ab
              omnibus desiderari bonum? </q>
            <q>Minime,</q> inquam, <q>recordor, quoniam id memoriae fixum teneo.</q>
            <q> Omnes igitur homines boni pariter ac mali indiscreta intentione ad bonum peruenire
              nituntur? </q>
            <q>Ita,</q> inquam, <q>consequens est.</q>
            <q>Sed certum est adeptione boni bonos fieri.</q>
            <q>Certum.</q>
            <q>Adipiscuntur igitur boni quod appetunt?</q>
            <q>Sic uidetur.</q>
            <q> Mali uero si adipiscerentur quod appetunt bonum, mali esse non possent. </q>
            <q>Ita est.</q>
            <q> Cum igitur utrique bonum petant, sed hi quidem adipiscantur, illi uero minime, num
              dubium est bonos quidem potentes esse, qui uero mali sunt imbecillos? </q>
            <q>Quisquis,</q> inquam, <q> dubitat, nec rerum naturam nec consequentiam potest
              considerare rationum. </q>
          </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e240">
            <q>Rursus,</q> inquit, <q> si duo sint quibus idem secundum naturam propositum sit
              eorumque unus naturali officio id ipsum agat atque perficiat, alter uero naturale
              illud officium minime administrare queat, alio uero modo quam naturae conuenit non
              quidem impleat propositum suum sed imitetur implentem, quemnam horum ualentiorem esse
              decernis? </q>
            <q>Etsi coniecto,</q> inquam, <q>quid uelis, planius tamen audire desidero.</q>
            <q>Ambulandi,</q> inquit, <q>motum secundum naturam esse hominibus num negabis?</q>
            <q>Minime,</q> inquam. <q> Eiusque rei pedum officium esse naturale num dubitas? </q>
            <q>Ne hoc quidem,</q> inquam. <q> Si quis igitur pedibus incedere ualens ambulet
              aliusque cui hoc naturale pedum desit officium, manibus nitens ambulare conetur, quis
              horum iure ualentior existimari potest? </q>
            <q>Contexe,</q> inquam, <q> cetera; nam quin naturalis officii potens eo qui idem
              nequeat ualentior sit, nullus ambigat. </q>
            <q> Sed summum bonum, quod aeque malis bonisque propositum, boni quidem naturali officio
              uirtutum petunt, mali uero uariam per cupiditatem, quod adipiscendi boni naturale
              officium non est, idem ipsum conantur adipisci. An tu aliter existimas? </q>
            <q>Minime,</q> inquam, <q> nam etiam quod est consequens patet. Ex his enim quae
              concesserim, bonos quidem potentes, malos uero esse necesse est imbecillos. </q>
            <q>Recte,</q> inquit:</p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e294"> praecurris idque, uti medici sperare solent, indicium est
            erectae iam resistentisque naturae. Sed quoniam te ad intellegendum promptissimum esse
            conspicio, crebras coaceruabo rationes. Vide enim quanta uitiosorum hominum pateat
            infirmitas qui ne ad hoc quidem peruenire queunt ad quod eos naturalis ducit ac paene
            compelli intentio. Et quid si hoc tam magno ac paene inuicto praeeuntis naturae
            desererentur auxilio? Considera uero quanta sceleratos homines habeat impotentia. Neque
            enim leuia aut ludicra praemia petunt, quae consequi atque obtinere non possunt, sed
            circa ipsam rerum summam uerticemque deficiunt nec in eo miseris contingit effectus quod
            solum dies noctesque moliuntur; in qua re bonorum uires eminent. Sicut enim eum qui
            pedibus incedens ad eum locum usque peruenire potuisset, quo nihil ulterius peruium
            iaceret incessui, ambulandi poten- tissimum esse censeres, ita eum qui expetendorum
            finem quo nihil ultra est apprehendit, potentissimum necesse est iudices. Ex quo fit
            quod huic obiacet, ut idem scelesti, idem uiribus omnibus uideantur esse deserti. Cur
            enim relicta uirtute uitia sectantur? Inscitiane bonorum? Sed quid eneruatius
            ignorantiae caecitate? An sectanda nouerunt? Sed transuersos eos libido praecipitat. Sic
            quoque intemperantia fragiles qui obluctari uitio nequeunt. An scientes uolentesque
            bonum deserunt, ad uitia deflectunt? Sed hoc modo non solum potentes esse sed omnino
            esse desinunt. Nam qui communem omnium quae sunt finem relinquunt, pariter quoque esse
            desistunt. Quod quidem cuipiam mirum forte uideatur, ut malos, qui plures hominum sunt,
            eosdem non esse dicamus; sed ita sese res habet. Nam qui mali sunt eos malos esse non
            abnuo; sed eosdem esse pure atque simpliciter nego. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e297"> Nam uti cadauer hominem mortuum dixeris, simpliciter uero
            hominem appellare non possis, ita uitiosos malos quidem esse concesserim, sed esse
            absolute nequeam confiteri. Est enim quod ordinem retinet seruatque naturam; quod uero
            ab hac deficit, esse etiam quod in sua natura situm est derelinquit. 'Sed possunt,'
            inquies, 'mali.' Ne ego quidem negauerim, sed haec eorum potentia non a uiribus sed ab
            imbecillitate descendit. Possunt enim mala quae minime ualerent, si in bonorum
            efficientia manere potuissent. Quae possibilitas eos euidentius nihil posse demonstrat.
            Nam si, uti paulo ante collegimus, malum nihil est, cum mala tantummodo possint, nihil
            posse improbos liquet. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e300">
            <q>Perspicuum est.</q>
            <q> Atque ut intellegas quaenam sit huius potentiae uis, summo bono nihil potentius esse
              paulo ante definiuimus. </q>
            <q>Ita est,</q> inquam. <q>Sed idem,</q> inquit, <q>facere malum nequit.</q>
            <q>Minime.</q>
            <q> Est igitur, </q> inquit, <q>aliquis qui omnia posse homines putet?</q>
            <q>Nisi quis insaniat, nemo.</q>
            <q>Atqui idem possunt mala.</q>
            <q>Vtinam quidem,</q> inquam, <q>non possent.</q>
            <q> Cum igitur bonorum tantummodo potens possit omnia, non uero queant omnia potentes
              etiam malorum, eosdem qui mala possunt minus posse manifestum est. Huc accedit quod
              omnem potentiam inter expetenda numerandam omniaque expetenda referri ad bonum uelut
              ad quoddam naturae suae cacumen ostendimus. Sed patrandi sceleris possibilitas referri
              ad bonum non potest; expetenda igitur non est. Atqui omnis potentia expetenda est;
              liquet igitur malorum possibilitatem non esse potentiam. Ex quibus omnibus bonorum
              quidem potentia, malorum uero minime dubitabilis apparet infirmitas ueramque illam
              Platonis esse sententiam liquet solos quod desiderent facere posse sapientes, improbos
              uero exercere quidem quod libeat, quod uero desiderent explere non posse. Faciunt enim
              quaelibet, dum per ea quibus delectantur id bonum quod desiderant se adepturos putant;
              sed minime adipiscuntur, quoniam ad beatitudinem probra non ueniunt. </q>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e75-Dd1e345">
          <!-- l4m2-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e349"> Quos uides sedere celsos solii culmine reges Purpura
            claros nitente saeptos tristibus armis Ore toruo comminantes rabie cordis anhelos,
            Detrahat si quis superbis uani tegmina cultus, Iam uidebit intus artas dominos ferre
            catenas. Hinc enim libido uersat auidis corda uenenis. Hinc flagellat ira mentem fluctus
            turbida tollens Maeror aut captos fatigat aut spes lubrica torquet Ergo cum caput tot
            unum cernas ferre tyrannos, Non facit quod optat ipse dominis pressus iniquis. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e75-Dd1e354">
          <!-- l4p3-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e358"> Videsne igitur quanto in caeno probra uoluantur, qua
            probitas luce resplendeat? In quo perspicuum est numquam bonis praemia numquam sua
            sceleribus deesse supplicia. Rerum etenim quae geruntur illud propter quod unaquaeque
            res geritur, eiusdem rei praemium esse non iniuria uideri potest, uti currendi in stadio
            propter quam curritur iacet praemium corona. Sed beatitudinem esse idem ipsum bonum
            propter quod omnia geruntur ostendimus. Est igitur humanis actibus ipsum bonum ueluti
            praemium commune propositum. Atqui hoc a bonis non potest separari neque enim bonus
            ultra iure uocabitur qui careat bono; quare probos mores sua praemia non relinquunt.
            Quantumlibet igitur saeuiant mali, sapienti tamen corona non decidet, non arescet. Neque
            enim probis animis proprium decus aliena decerpit improbitas. Quod si extrinsecus
            accepto laetaretur, poterat hoc uel alius quispiam uel ipse etiam qui contulisset
            auferre; sed quoniam id sua cuique probitas confert, tum suo praemio carebit, cum probus
            esse desierit. Postremo cum omne praemium idcirco appetatur quoniam bonum esse creditur,
            quis boni compotem praemii iudicet expertem? At cuius praemii? Omnium pulcherrimi
            maximique. Memento etenim corollarii illius quod paulo ante praecipuum dedi ac sic
            collige: cum ipsum bonum beatitudo sit, bonos omnes eo ipso quod boni sint fieri beatos
            liquet. Sed qui beati sint deos esse conuenit. Est igitur praemium bonorum quod nullus
            deferat dies, nullius minuat potestas, nullius fuscet improbitas, deos fieri. Quae cum
            ita sint, de malorum quoque inseparabili poena dubitare sapiens nequeat. Nam cum bonum
            malumque item poenae atque praemium aduersa fronte dissideant, quae in boni praemio
            uidemus accedere eadem necesse est in mali poena contraria parte respondeant. Sicut
            igitur probis probitas ipsa fit praemium, ita improbis nequitia ipsa supplicium est. Iam
            uero quisquis afficitur poena, malo se affectum esse non dubitat. Si igitur sese ipsi
            aestimare uelint, possuntne sibi supplicii expertes uideri quos omnium malorum extrema
            nequitia non affecit modo uerum etiam uehementer infecit? Vide autem ex aduersa parte
            bonorum, quae improbos poena comitetur. Omne namque quod sit unum esse ipsumque unum
            bonum esse paulo ante didicisti, cui consequens est ut omne quod sit id etiam bonum esse
            uideatur. Hoc igitur modo quidquid a bono deficit esse desistit; quo fit ut mali
            desinant esse quod fuerant, sed fuisse homines adhuc ipsa humani corporis reliqua
            species ostentat. Quare uersi in malitiam humanam quoque amisere naturam. Sed cum ultra
            homines quemque prouehere sola probitas possit, necesse est ut quos ab humana condicione
            deiecit, infra hominis meritum detrudat improbitas. Euenit igitur, ut quem transformatum
            uitiis uideas hominem aestimare non possis. Auaritia feruet alienarum opum uiolentus
            ereptor? Lupi similem dixeris. Ferox atque inquies lingnam litigiis exercet? Cani
            comparabis. Insidiator occultus subripuisse fraudibus gaudet? Vulpeculis exaequetur.
            Irae in-temperans fremit? Leonis animum gestare credatur. Pauidus ac fugax non metuenda
            formidat? Cernis similis habeatur. Segnis ac stupidus torpit? Asinum uiuit. Leuis atque
            inconstans studia permutat? Nihil auibus differt. Foedis inmundisque libidinibus
            immergitur? Sordidae suis uoluptate detinetur. Ita fit ut qui probitate deserta homo
            esse desierit, eum in diuinam condicionem transire non possit, uertatur in beluam. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e75-Dd1e362">
          <!-- l4m3-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e366"> Vela Neritii ducis Et uagas pelago rates Eurus appulit
            insulae, Pulchra qua residens dea Solis edita semine Miscet hospitibus nouis Tacta
            carmine pocula. Quos ut in uarios modos Vertit herbipotens manus, Hunc apri facies
            tegit, Ille Marmaricus leo Dente crescit et unguibus. Hic lupis nuper additus, Flere dum
            parat, ululat. Ille tigris ut Indica lecta mitis obambulat. Sed licet uariis malis Numen
            Arcadis alitis Obsitum miserans ducem Peste soluerit hospitis, Iam tamen mala remiges
            Ore pocula traxerant, Iam sues Cerealia Glande pabula uerterant Et nihil manet integrum
            Voce corpore perditis. Sola mens stabilis super Monstra quae patitur gemit. O leuem
            nimium manum Nec potentia gramina. Membra quae ualeant licet. Corda uertere non ualent!
            Intus est hominum uigor Arce conditus abdita. Haec uenena potentius Detrahunt hominem
            sibi Dira quae penitus ineant Nec nocentia corpori Mentis uulnere saeuiunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e75-Dd1e370">
          <!-- l4p4-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e374"> Tum ego: <q>Fateor,</q> inquam, <q> nec iniuria dici
              uideo uitiosos, tametsi humani corporis speciem seruent, in beluas tamen animorum
              qualitate mutari; sed quorum atrox scelerataque mens bonorum pernicie saeuit, id ipsum
              eis licere noluissem. </q>
            <q>Nec licet,</q> inquit, <q> uti conuenienti monstrabitur loco. Sed tamen si id ipsum
              quod eis licere creditur auferatur, magna ex parte sceleratorum hominum poena
              releuetur. Etenim quod incredibile cuiquam forte uideatur, infeliciores esse necesse
              est malos, cum cupita perfecerint, quam si ea quae cupiunt implere non possint. Nam si
              miserum est uoluisse praua, potuisse miserius est, sine quo uoluntatis miserae
              langueret effectus. Itaque cum sua singulis miseria sit, triplici infortunio necesse
              est urgeantur quos uideas scelus uelle, posse, perficere. </q>
            <q>Accedo,</q> inquam, <q> sed uti hoc infortunio cito careant patrandi sceleris
              possibilitate deserti uehementer exopto. </q>
            <q> Carebunt,</q> inquit, <q> ocius quam uel tu forsitan uelis uel illi sese aes timent
              esse carituros. Neque enim est aliquid in tam breuibus uitae metis ita serum quod
              exspectare longum immortalis praesertim animus putet: quorum magna spes et excelsa
              facinorum machina repentino atque insperato saepe fine destruitur, quod quidem illis
              miseriae modum statuit. Nam si nequitia miseros facit, miserior sit necesse est
              diuturnior nequam; quos infelicissimos esse iudicarem, si non eorum malitiam saltem
              mors extrema finiret. .Etenim si de prauitatis infortunio uera conclusimus, infinitam
              liquet esse miseriam quam esse constat aeternam. </q> Tum ego: <q> Mira quidem,</q>
            inquam, <q> et concessu difficilis inlatio, sed his eam quae prius concessa sunt nimium
              conuenire cognosco. </q>
            <q> Recte,</q> inquit, <q> aestimas. Sed qui conclusioni accedere durum putat, aequum
              est uel falsum aliquid praecessisse demonstrat uel collocationem propositionum non
              esse efficacem necessariae conclusionis ostendat; alioquin concessis praecedentibus
              nihil prorsus est quod de inlatione causetur. Nam hoc quoque quod dicam non minus
              mirum uideatur, sed ex his quae sumpta sunt aeque est necessarium. </q>
            <q>Quidnam?</q> inquam. <q>Feliciores,</q> inquit, <q> esse improbos supplicia luentes
              quam si eos nulla iustitiae poena coerceat. Neque id nunc molior quod cuiuis ueniat in
              mentem, corrigi ultione prauos mores et ad rectum supplicii terrore deduci, ceteris
              quoque exemplum esse culpanda fugiendi, sed alio quodam modo infeliciores esse
              improbos arbitror impunitos, tametsi nulla ratio correctionis, nullus respectus
              habeatur exempli. </q>
            <q>Et quis erit,</q> inquam, <q>praeter hos alius modus?</q> Et illa: <q>Bonos,</q>
            inquit, <q> esse felices, malos uero miseros nonne concessimus? </q>
            <q>Ita est,</q> inquam. <q>Si igitur,</q> inquit, <q> miseriae cuiuspiam bonum aliquid
              addatur, nonne felicior est eo cuius pura ac solitaria sine cuiusquam boni ad-mixtione
              miseria est? </q>
            <q>Sic,</q> inquam, <q>uidetur.</q>
            <q> Quid si eidem misero qui cunctis careat bonis, praeter ea quibus miser est malum
              aliud fuerit adnexum, nonne multo infelicior eo censendus est cuius infortunium boni
              participatione releuatur? </q>
            <q>Quidni?</q> inquam. <q> Sed puniri improbos iustum, impunitos uero elabi iniquum esse
              manifestum est. </q>
            <q>Quis id neget?</q>
            <q>Sed ne illud quidem,</q> ait, <q> quisquam negabit bonum esse omne quod iustum est
              contraque quod iniustum est malum. </q> Liquere, respondi. 1 <q> Habent igitur
              improbi, cum puniuntur, quidem boni aliquid adnexum poenam ipsam scilicet quae ratione
              iustitiae bona est, idemque cum supplicio carent, inest eis aliquid ulterius mali ipsa
              impunitas quam iniquitatis merito malum esse confessus es. </q>
            <q>Negare non possum.</q>
            <q> Multo igitur infeliciores improbi sunt iniusta impunitate donati quam iusta ultione
              puniti. </q> Tum ego: <q> Ista quidem consequentia sunt eis quae paulo ante conclusa
              sunt. Sed quaeso, </q> inquam, <q> te, nullane animarum supplicia post defunctum morte
              corpus relinquis? </q>
            <q>Et magna quidem, inquit, </q> quorum alia poenali acerbitate, alia uero purgatoria
            clementia exerceri puto. Sed nunc de his disserere consilium non est, Id uero hactenus
            egimus, ut quae indignissima tibi uidebatur malorum potestas eam nullam esse cognosceres
            quosque impunitos querebare, uideres numquam improbitatis suae carere suppliciis,
            licentiam quam cito finiri precabaris nec longam esse disceres intelicioremque fore, si
            diuturnior, infelicissimam uero, si esset aeterna; post haec miseriores esse improbos
            iniusta impunitate dimissos quam iusta ultione punitos. Cui sententiae consequens est ut
            tum demum grauioribus suppliciis urgeantur, cum impuniti esse creduntur. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e491"> Tum ego: <q> Cum tuas,</q> inquam, <q> rationes
              considero, nihil dici uerius puto. At si ad hominum iudicia reuertar, quis ille est
              cui haec non credenda modo sed saltem audienda uideantur? </q>
            <q> Ita est,</q> inquit illa. <q> Nequeunt enim oculos tenebris assuetos ad lucem
              perspicuae ueritatis attollere, similesque auibus sunt quarum intuitum nox inluminat
              dies caecat. Dum enim non rerum ordinem, sed suos intuentur affectus, uel licentiam
              uel impunitatem scelerum putant esse felicem. Vide autem quid aeterna lex sauciat.
              Melioribus animum conformaueris, nihil opus est iudice praemium deferente tu te ipse
              excellentioribus addidisti. Studium ad peiora deflexeris, extra ne quaesieris ultorem.
              Tu te ipse in deteriora trusisti, ueluti si uicibus sordidam humum caelumque
              respicias, cunctis extra cessantibus ipsa cernendi ratione nunc caeno nunc sideribus
              interesse uidearis. At uulgus ista non respicit Quid igitur? Hisne accedamus quos
              beluis similes esse monstrauimus? Quid si quis amisso penitus uisu ipsum etiam se
              habuisse obliuisceretur intuitum nihilque sibi ad humanam perfectionem deesse
              arbitraretur, num uidentes eadem caecos putaremus? Nam ne illud quidem adquiescent
              quod aeque ualidis rationum nititur firmamentis: infeliciores eos esse qui faciant
              quam qui patiantur iniuriam. </q>
            <q> Vellem,</q> inquam, <q>has ipsas audire rationes.</q>
            <q>Omnem,</q> inquit, <q>improbum num supplicio dignum negas?</q>
            <q> Minime.</q>
            <q> Infelices uero esse qui sint improbi multipliciter liquet. </q>
            <q>Ita,</q> inquam. <q> Qui igituir supplicio digni sunt miseros esse non dubitas? </q>
            <q>Conuenit,</q> inquam. <q>Si igitur cognitor,</q> ait, <q> resideres, cui supplicium
              inferendum putares, eine qui fecisset an qui pertulisset iniuriam? </q>
            <q> Nec ambigo, </q> inquam, <q>quin perpesso satisfacerem dolore facientis.</q>
            <q> Miserior igitur tibi iniuriae in lator quam acceptor esse uideretur. </q>
            <q> Consequitur,</q> inquam. <q> Hinc igitur aliis de causis ea radice nitentibus, quod
              turpitudo suapte natura miseros faciat, apparet inlatam cuilibet iniuriam non
              accipientis sed inferentis esse miseriam. </q>
            <q>Atqui nunc,</q> ait, <q> contra faciunt oratores. Pro his enim qui graue quid
              acerbumque perpessi sunt miserationem iudicum excitare conantur, cum magis
              admittentibus iustior miseratio debeatur; quos non ab iratis sed a propitiis potius
              miserantibusque accusatoribus ad iudicium ueluti aegros ad medicum duci oportebat, ut
              culpae morbos supplicio resecarent. Quo pacto defensorum opera uel tota frigeret, uel
              si prodesse hominibus mallet, in accusationis habitum uerteretur. Ipsi quoque improbi,
              si eis aliqua rimula uirtutem relictam fas esset aspicere uitiorumque sordes poenarum
              cruciatibus se deposituros uiderent compensatione adipiscendae probitatis, nec hos
              cruciatus esse ducerent defensorumque operam repudiarent ac se totos accusatoribus
              iudicibusque permitterent. Quo fit ut apud sapientes nullus prorsus odio locus
              relinquatur. Nam bonos quis nisi stultissimus oderit? Malos uero odisse ratione caret.
              Nam si, uti corporum languor, ita uitiositas quidam est quasi morbus animorum, cum
              aegros corpore minime dignos odio sed potius miseratione iudicemus, multo magis non
              insequendi sed miserandi sunt quorum mentes omni languore atrocior urget improbitas.
            </q>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e75-Dd1e564">
          <!-- l4m4-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e568"> Quod tantos iuuat excitare motus Et propria fatum
            sollicitare manu? Si mortem petitis, propinquat ipsa Sponte sua uolucres nec remoratur
            equos. Quos serpens leo tigris ursus aper Dente petunt, idem se tamen ense petunt. An
            distant quia dissidentque mores, Iniustas acies et fera bella mouent Alternisque uolunt
            perire telis? Non est iusta satis saeuitiae ratio. Vis aptam meritis uicem referre?
            Dilige iure bonos et miseresce malis. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e75-Dd1e572">
          <!-- l4p5-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e576"> Hic ego: <q>Video,</q> inquam, <q> quae sit uel felicitas
              uel miseria in ipsis proborum atque improborum meritis constituta. Sed in hac ipsa
              fortuna populari non nihil boni maline inesse perpendo. Neque enim sapientum quisquam
              exul inops ignominiosusque esse malit, potius quam pollens opibus, honore reuerendus,
              potentia ualidus, in sua permanens urbe florere. Sic enim clarius testatiusque
              sapientiae tractatur officium, cum in contingentes populos i egentium quodam modo
              beatitudo transfunditur, cum praesertim carcer, nex 1 ceteraque legalium tormenta
              poenarum perniciosis potius ciuibus propter quos etiam constituta sunt debeantur. Cur
              haec igitur uersa uice mutentur scelerumque supplicia bonos premant, praemia uir-
              tutum mali rapiant, uehementer admiror, quaeque tu in iniustae confusionis ratio
              uideatur ex te scire desidero. M in us etenim mirarer, si misceri omnia fortuitis
              casibus crederem. Nunc stuporem meum deus rector exaggerat. Qui cum saepe bonis
              iucunda, malis aspera contraque bonis dura tribuat, malis optata concedat, nisi causa
              deprehenditur, quid est quod a fortuitis casibus differre uideatur? </q>
            <q>Nec mirum,</q> inquit, <q> si quid ordinis ignorata ratione temerarium confusumque
              credatur. Sed tu quamuis causam tantae dispositionis ignores, tamen quoniam bonus
              mundum rector temperat, recte fieri cuncta ne dubites. </q>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e75-Dd1e592">
          <!-- l4m5-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e596"> Si quis Arcturi sidera nescit Propinqua summo cardine
            labi, Cur legat tardus plaustra Bootes Mergatque seras aequore flammas, Cum nimis
            celeres explicet ortus, Legem stupebit aetheris alti. Palleant plenae cornua lunae
            Infecta metis noctis opacae Quaeque fulgenti texerat ore Confusa Phoebe detegat astra,
            Commouet gentes publicus error Lassantque crebris pulsibus aera. Nemo miratur flamina
            Cori Litus frementi fundere fluctu Nec niuis duram frigore molem Feruente Phoebi soluier
            aestu. Hic enim causas cernere promptum est, Illic latentes pectora turbant. Cuncta quae
            rara prouehit aetas Stupetque subitis mobile uulgus, Cedat inscitiae nubilus error,
            Cessent profecto mira uideri. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e75-Dd1e601">
          <!-- l4p6-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e605">
            <q>Ita est,</q> inquam; <q> sed cum tui muneris sit latentium rerum causas euoluere
              uelatasque caligine explicare rationes, quaeso uti quae hinc decernas, quoniam hoc me
              miraculum maxime perturbat, edisseras. </q> Tum illa paulisper arridens; <q> Ad rem
              me,</q> inquit, <q> omnium quaesiti, maximam uocas, cui uix exhausti quicquam satis
              sit. Talis namque materia est ut una dubitatione succisa innumerabiles aliae uelut
              hydrae capita succrescant, nec ullus fuerit modus, nisi quis eas uiuacissimo mentis
              igne coerceat. In hac enim de prouidentiae simplicitate, de fati serie, de repentinis
              casibus, de cognitione ac praedestinatione diuina, de arbitrii libertate quaeri solet,
              quae quanti oneris sint ipse perpendis. Sed quoniam haec quoque te nosse quaedam
              medicinae tuae portio est, quamquam angusto limite temporis saepti tamen aliquid
              delibare 1 conabimur. Quod si te musici carminis oblectamenta delectant, hanc oportet
              paulisper differas uoluptatem, dum nexas sibi ordine contexo rationes. </q>
            <q> Vt libet,</q> inquam, Tunc uelut ab alio orsa principio ita disseruit: </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e625"> Omnium generatio rerum cunctisque mutabilium naturarum
            progressus et quidquid aliquo mouetur modo, causas, ordinem, formas ex diuinae mentis
            stabilitate sortitur. Haec in suae simplicitatis arce compositamultiplicem rebus
            regendis modum statuit. Qui modus cum in ipsa diuinae intellegentiae puritate
            conspicitur, prouidentia nominatur; cum uero ad ea quae mouet atque disponit refertur,
            fatum a ueteribus appellatum est. Quae diuersa esse facile liquebit, si quis utriusque
            uim mente conspexerit. Nam prouidentia est ipsa illa diuina ratio in summo omnium
            principe constituta quae cuncta disponit; fatum uero inhaerens rebus mobilibus
            dispositio per quam prouidentia suis quaeque nectit ordinibus. Prouidentia namque cuncta
            pariter quamuis diuersa quamuis infinita complectitur; fatum uero singula digerit in
            motum locis formis ac temporibus distributa, ut haec temporalis ordinis explicatio in
            diuinae mentis adunata prospectum prouidentia sit, eadem uero adunatio digesta atque
            explicata temporibus fatum uocetur. Quae licet diuersa sint, alterum tamen pendet ex
            altero. Ordo namque fatalis ex prouidentiae simplicitate procedit. Sicut enim artifex
            faciendae rei formam mente praecipiens mouet operis effectum, et quod simpliciter
            praesentarieque prospexerat, per temporales ordines ducit, ita deus prouidentia quidem
            singulariter stabiliterque facienda disponit, fato uero haec ipsa quae disposuit
            multipliciter ac temporaliter administrat. Siue igitur famulantibus quibusdam proui-
            dentiae diuinis spiritibus fatum exercetur seu anima seu tota inseruiente natura seu
            caelestibus siderum motibus seu angelica uirtute seu daemonum uaria sollertia seu
            aliquibus horum seu omnibus fatalis series texitur, illud certe manifestum est immobilem
            simplicemque gerendam formam rerum esse prouidentiam, fatum uero eorum quae diuina
            simplicitas gerenda disposuit nobilem nexum atque ordinem temporalem. Quo fit ut omnia
            quae fato subsunt prouidentiae quoque subiecta sint cui ipsum etiam subiacet fatum,
            quaedam uero quae sub prouidentia locata sunt fati seriem superent. Ea uero sunt quae
            primae propinqua diuinitati stabiliter fixa fatalis ordinem mobilitatis excedunt. Nam ut
            orbium circa eundem cardinem sese uertentium qui est intimus ad simplicitatem medietatis
            accedit ceterorumque extra locatorum ueluti cardo quidam circa quem uersentur exsistit,
            extimus uero maiore ambitu rotatus quanto a puncti media indiuiduitate discedit tanto
            amplioribus spatiis explicatur, si quid nero illi se medio conectat et societ, in
            simplicitatem cogitur diffundique ac diffluere cessat, simili ratione quod longius a
            prima mente discedit maioribus fati nexibus implicatur ac tanto aliquid fato liberum est
            quanto illum rerum cardinem uicinius petit. Quod si supernae mentis haeserit firmitati,
            motu carens fati quoque supergreditur necessitatem. Igitur uti est ad intellectum
            ratiocinatio, ad id quod est id quod gignitur, ad aeternitatem tempus, ad punctum medium
            circulus, ita est fati series mobilis ad proui- dentiae stabilem simplicitatem. Ea
            series caelum ac sidera mouet, elementa in se inuicem temperat et alterna commutatione
            transformat; eadem nascentia occidentiaque omnia per similes fetuum seminumque renouat
            progressus. Haec actus etiam fortunasque hominum indissolubili causarum conexione
            constringit, quae cum ab immobilis prouidentiae proficiscatur exordiis, ipsas quoque
            immutabiles esse necesse est. Ita enim res optime reguntur, si manens in diuina mente
            simplicitas indeclinabilem causarum ordinem premat. Hic uero ordo res mutabiles et
            alioquin temere fluituras propria incommutabilitate coerceat. Quo fit ut tametsi uobis
            hunc ordinem minime considerare ualentibus confusa omnia perturbataque uideantur, nihilo
            minus tamen suus modus ad bonum dirigens cuncta disponat. Nihil est enim quod mali causa
            ne ab ipsis quidem improbis fiat; quos, ut uberrime demonstratum est, bonum quaerentes
            prauus error auertit, nedum ordo de summi boni cardine proficiscens a suo quoquam
            deflectat exordio. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e628"> Quae uero, inquies, potest ulla iniquior esse confusio,
            quam ut bonis tum aduersa tum prospera, malis etiam tum optata tum odiosa contingant?
            Num igitur ea mentis integritate homines degunt, ut quos probos improbosue censuerunt
            eos quoque uti existimant esse necesse sit? Atqui in hoc hominum iudicia depugnant, et
            quos alii praemio alii supplicio dignos arbitrantur. Sed concedamus ut aliquis possit
            bonos malosque discernere; num igitur poterit intueri illam intimam temperiem, uelut in
            corporibus diei solet, animorum? Non enim dissimile est miraculum nescienti cur sanis
            corporibus his quidem dulcia illis uero amara conueniant, cur aegri etiam quidam lenibus
            quidam uero acribus adiuuentur? At hoc medicus, qui salutatis ipsius atque aegritudinis
            modum temperamentumque dinoscit, minime miratur. Quid uero aliud animorum salus uidetur
            esse quam probitas? Quid aegritudo quam uitia? Quis autem alius uel seruator bonorum uel
            malorum depulsor quam rector ae medicator mentium deus? Qui eum ex alta prouidentiae
            specula respexit, quid unicuique conueniat agnoscit et quod conuenire nouit accommodat.
            Hic iam fit illud fatalis ordinis insigne miraculum, eum ab sciente geritur quod
            stupeant ignorantes. Nam ut pauca quae ratio ualet humana de diuina profunditate
            perstringam, de hoc quem tu iustissimum et aequi seruantissimum putas omnia scienti
            prouidentiae diuersum uidetur; et uictricem quidem causam dis, uictam uero Catoni
            placuisse familiaris noster Lucanus admonuit. Hie igitur quidquid citra spem uideas
            geri, rebus quidem rectus ordo est, opinioni uero tuae peruersa confusio. Sed sit
            aliquis ita bene moratus ut de eo diuinum iudicium pariter et humanum consentiat, sed
            est animi uiribus infirmus; cui si quid eueniat aduersi, desinet colere forsitan
            innocentiam per quam non potuit retinere fortunam. Parcit itaque sapiens dispensatio ei
            quem deteriorem facere possit aduersitas, ne cui non con- uenit laborare patiatur. Est
            alius cunctis uirtutibus absolutus sanctusque ac deo proximus; hunc contingi quibuslibet
            aduersis nefas prouidentia iudicat adeo ut ne corporeis quidem morbis agitari sinat. Nam
            ut quidam me quoque excellentior: <foreign rend="blockquote" xml:lang="gr">ἀνδρὸς δὴ
              ἱεροῦ δέμας αἰθέρες ᾠκοδόμησαν</foreign> Fit autem saepe, uti bonis summa rerum
            regenda deferatur, ut exuberans retundatur improbitas. Aliis mixta quaedam pro animorum
            qualitate distribuit; quosdam remordet ne longa felicitate luxurient, alios duris 1
            agitari ut uirtutes animi patientiae usu atque exercitatione confirment. Alii plus aequo
            metuunt quod ferre possunt, alii plus aequo despiciunt quod ferre non possunt; hos in
            experimentum sui tristibus ducit. Nonnulli uenerandum saeculi nomen gloriosae pretio
            mortis emerunt: quidam suppliciis inexpugnabiles exemplum ceteris praetulerunt inuictam
            malis esse uirtutem. Quae quam recte atque disposite et ex eorum bono quibus accedere
            uidentur fiant, nulla dubitatio est. Nam illud quoque, quod improbis nunc tristia nunc
            optata proueniunt, ex eisdem ducitur causis; ac de tristibus quidem nemo miratur, quod
            eos male meritos omnes existimant. Quorum quidem supplicia tum ceteros ab sceleribus
            deterrent, tum ipsos quibus inuehuntur emendant; laeta uero magnum bonis argumentum
            loquuntur, quid de huiusmodi felicitate debeant iudicare quam famulari saepe improbis
            cernant. In qua re illud etiam dispensari credo, quod est forsitan alicuius tam praeceps
            atque inportuna natura ut eum in scelera potius exacerbare possit rei familiaris inopia
            j huius morbo prouidentia collatae pecuniae remedio medetur. Hic foedatam probris
            conscientiam exspectans et se cum fortuna sua comparatis, forsitan pertimescit ne cuius
            ei iucundus usus est, sit tristis amissio. Mutabit igitur mores ac dum fortunam metuit
            amittere, nequitiam derelinquit. Alios in cladem meritam praecipitauit indigne acta
            felicitas; quibusdam permissum puniendi ius, ut exercitii bonis et malis esset causa
            supplicii. Nam ut probis atque improbis nullum foedus est, ita ipsi inter se improbi
            nequeunt conuenire. Quidni, cum a semet ipsis discerpentibus conscientiam uitiis quisque
            dissentiat faciantque saepe, quae cum gesserint non fuisse gerenda decernant? Ex quo
            saepe summa illa prouidentia protulit insigne miraculum, ut malos mali bonos facerent.
            Nam dum iniqua sibi a pessimis quidam perpeti uidentur, noxiorum odio flagrantes ad
            uirtutis frugem rediere, dum se eis dissimiles student esse quos oderant. Sola. est enim
            diuina uis cui mala quoque bona sint, cum eis competenter utendo alicuius boni elicit
            effectum. Ordo enim quidam cuncta complectitur, ut quod adsignata ordinis ratione
            decesserit, hoc licet in alium, tamen ordinem relabatur, ne quid in regno prouidentiae
            liceat temeritati. <foreign rend="blockquote" xml:lang="gr">ἀργαλέον δέ με ταῦτα θεὸν ὥς
              πάντ᾽ ἀγορεύειν</foreign> Neque enim fas est homini cunctas diuinae operae machinas
            uel ingenio conprehendere uel explicare sermone. Hoc tantum perspexisse sufficiat, quod
            naturarum omnium proditor deus idem ad bonum dirigens cuncta disponat, dumque ea quae
            protulit in sui similitudinem retinere festinat, malum omne de reipublicae suae terminis
            per fatalis seriem necessitatis eliminet. Quo fit ut quae in terris abundare creduntur,
            si disponentem prouidentiam spectes, nihil usquam mali esse perpendas. Sed uideo te iam
            dudum et pondere quaestionis oneratum et rationis prolixitate fatigatum aliquam carminis
            exspectare dulcedinem. Accipe igitur haustum quo refectus firmior in ulteriora,
            contendas. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e75-Dd1e640">
          <!-- l4m6-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e644"> Si uis celsi iura tonantis Pura sollers cernere mente,
            Aspice summi culmina caeli. Illic iusto foedere rerum Veterem seruant sidera pacem. Non
            sol rutilo concitus igne Gelidum Phoebes impedit axem Nec quae summo uertice mundi
            Flectit rapidos Vrsa meatus. Numquam occiduo lota profundo Cetera cernens sidera mergi
            Cupit oceano tingere flammas. Semper uicibus temporis aequis Vesper seras nuntiat umbras
            Reuehitque diem Lucifer almum. Sic aeternos reficit cursus Alternus amor, sic astrigeris
            Bellum discors exulat oris. Haec concordia temperat aequis Elementa modis, ut pugnantia
            Vicibus cedant umida siccis Iungantque fidem frigora flammis Pendulus ignis surgat in
            altum Terraeque graues pondere sidant. Isdem causis uere tepenti Spirat florifer annus
            odores, Aestas Cererem feruida siccat, Remeat pomis grauis autumnus, Hiemem defluus
            inrigat imber Haec temperies alit ac profert Quidquid uitam spirat in orbe. Eadem
            rapiens condit et aufert Obitu mergens orta supremo. Sedet interea conditor altus
            Rerumque regens flectit habenas Rex et dominus fons et origo Lex et sapiens arbiter
            aequi Et quae motu concitat ire. Sistit retrahens ac uaga firmat. Nam nisi rectos
            reuocans itus Flexos iterum cogat in orbes, Quae nunc stabilis continet ordo Dissaepta
            suo fonte fatiscant. Hic est cunctis communis amor Repetuntque boni fine teneri, Quia
            non aliter durare queant, Nisi conuerso rursus amore Refluant causae quae dedit esse.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e75-Dd1e648">
          <!-- l4p7-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e652">
            <q> Iamne igitur uides quid haec omnia quae diximus consequatur? </q>
            <q>Quidnam.?</q> inquam. <q>Omnem,</q> inquit, <q>bonam prorsus esse fortunam.</q>
            <q>Et qui id,</q> inquam, <q>fieri potest?</q>
            <q>Attende,</q> inquit. <q> Cum omnis fortuna uel iucunda uel aspera tum remunerandi
              exercendiue bonos tum puniendi corrigendiue improbos causa deferatur, omnis bona quam
              uel iustam constat esse uel utilem. </q>
            <q>Nimis quidem,</q> inquam, <q> uera ratioet si quam paulo ante docuisti prouidentiam
              fatumue considerent, firmis uiribus nixa sententia. Sed eam si placet inter eas quas
              inopinabiles paulo ante posuisti numeremus. </q>
            <q>Qui?</q> inquit. <q> Quia id hominum sermo communis usurpat et quidem crebro
              quorundam malam esse fortunam. </q>
            <q> Visne igitur, </q> inquit, <q> paulisper uulgi sermonibus acce- damus, ne nimium
              uelut ab humanitatis usu recessisse uideamur? </q>
            <q>Vt placet,</q> inquam. <q>Nonne igitur bonum censes esse Quod prodest?</q>
            <q>Ita est,</q> inquam, <q> Quae uero aut exercet aut corrigit, prodest? </q>
            <q>Fateor,</q> inquam. <q>Bona igitur?</q>
            <q> Quidni?</q>
            <q> Sed haec eorum est qui uel in uirtute positi contra aspera bellum gerunt, uel a
              uitiis declinantes uirtutis iter arripiunt. </q>
            <q>Negare,</q> inquam, <q>nequeo.</q>
            <q> Quid uero iucunda, quae in praemium tribuitur bonis, num uulgus malam esse decernit? </q>
            <q> Nequaquam; uerum uti est ita quoque esse optimam censet. </q>
            <q> Quid reliqua, quae cum sit aspera, iusto supplicio malos coercet, num bonam populus
              putat? </q>
            <q>Immo omnium,</q> inquam, <q> quae excogitari possunt, iudicat esse miserrimam. </q>
            <q> Vide igitur ne opinionem populi sequentes quiddam ualde inopinabile confecerimus. </q>
            <q>Quid?</q> inquam. <q>Ex his enim,</q> ait, <q> quae concessa sunt, euenit eorum
              quidem qui uel sunt uel in possessione uel in prouectu uel in adeptione uirtutis,
              omnem quaecumque sit bonam, in improbitate uero manentibus omnem pessimam esse
              fortunam. </q>
            <q>Hoc,</q> inquam, <q>uerum est, tametsi nemo audeat confiteri.</q>
            <q> Quare,</q> inquit, <q> ita uir sapiens moleste ferre non debet, quotiens in fortunae
              certamen adducitur, ut uirum fortem non decet indignari, quotiens increpuit bellicus
              tumultus; utrique enim, huic quidem gloriae propagandae illi uero conformandae
              sapientiae, difficultas ipsa materia est. Ex quo etiam uirtus uocatur quod suis
              uiribus nitens non superetur aduersis. Neque enim uos in prouectu positi uirtutis
              diffluere deliciis et emarcescere uoluptate uenistis. Proelium cum omni fortuna nimis
              1 acre conseritis, ne uos aut tristis opprimat aut iucunda corrumpat. Firmis medium
              uiribus occupate! Quidquid aut infra subsiste aut ultra progreditur, habet contemptum
              felicitatis, non habet praemium laboris. In uestra enim situm manu qualem uobis
              fortunam formare malitis; omnis enim quae uidetur aspera nisi aut exercet aut corrigit
              punit. </q>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e75-Dd1e773">
          <!-- l4m7-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e75-d1e777"> Bella bis quinis operatus annis Vltor Atrides Phrygiae
            ruinis Fratris amissos thalamos piauit; Ille dum Graiae dare uela classi Optat et uentos
            redimit cruore, Exuit patrem miserumque tristis Foederat natae iugulum sacerdos, Fleuit
            amissos Ithacus sodales Quos ferus uasto recubans in antro Mersit inmani Polyphemus
            aluo; Sed tamen caeco furibundus ore Gaudium maestis lacrimis rependit. Herculem duri
            celebrant labores. Ille Centauros domuit superbos, Abstulit saeuo spolium leoni Fixit et
            certis uolucres sagittis. Poma cernenti rapuit draconi Aureo laeuam grauior metallo,
            Cerberum traxit triplici catena. Victor immitem posuisse fertur Pabulum saeuis dominum
            quadrigis. Hydra combusto periit ueneno, Fronte turpatus Achelous amnis Ora demersit
            pudibunda ripis. Strauit Antaeum Libycis harenis, Cacus Euandri satiauit iras Quosque
            pressurus foret altus orbis Saetiger spumis umeros notauit. Vltimus caelum 1 labor
            inreflexo Sustulit collo pretiumque rursus Vltimi caelum meruit laboris. Ite nunc fortes
            ubi celsa magni Ducit exempli uia! Cur inertes Terga nudatis? Superata tellus Sidera
            donat. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>