<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 3</title>
        <author ref="#Boethius">Boethius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2019-11-27">November 27, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness>
            <!-- derived from -->
            <!--Theological Tractates and the Consolation of Philosophy. Boethius. H.F. Stewart. William Heinemann Ltd.; Harvard University Press. London; Cambridge, Massachusetts. 1918. Keyboarding.-->
            <!-- http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP1
              http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP2
              http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP3
              http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP4
              http://www.perseus.tufts.edu/hopper/xmltoc?doc=Perseus%3Atext%3A2008.01.0678%3Abook%3D1%3Asection%3DP5
              -->
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-27" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="hy7y6y-d1e67">
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e103">
          <!-- l3p1-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e107"> IAM cantum illa finiuerat, cum me audiendi auidum
            stupentemque arrectis adnue auribus carminis mulcedo defixerat. Itaque paulo post:
              <q>O</q> inquam, <q> summum lassorum solamen animorum quam tu me uel sententiarum
              pondere uel canendi etiam iucunditate refouisti! Adeo ut iam me post haec inparem
              fortunae ictibus esse non arbitrer. Itaque remedia quae paulo acriora esse dicebas,
              non modo non per-horresco, sed audiendi auidus uehementer efflagito. </q> Tum illa <q>
              Sensi,</q> inquit, <q> cum uerba nostra tacitus attentusque rapiebas, eumque tuae
              mentis habitum uel exspectaui uel, quod est uerius, ipsa perfeci. Talia sunt quippe
              quae restant, ut degustata quidem mordeant, interius autem recepta dulcescant. Sed
              quod tu te audiendi cupidum dicis, quanto ardore flagrares, si quonam te ducere
              aggrediamur agnosceres! </q> Quonam? inquam. <q>Ad ueram</q> , inquit, <q>
              felicitatem, quam tuus quoque somniat animus, sed occupato ad imagines uisu ipsam
              illam non potest intueri. </q> Tum ego: <q> Fac obsecro et quae illa uera sit, sine
              cunctatione demonstra. </q>
            <q>Faciam,</q> inquit illa, <q> tui causa libenter. Sed quae tibi causa notior est, eam
              prius designare uerbis atque informare conabor ut ea perspecta cum in contrariam
              partem flexeris oculos, uerae beatitudinis speciem possis agnoscere. </q>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e139">
          <!-- l3m1-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e143"> Qui serere ingenuum uolet agrum, Liberat arua prius
            fruticibus, Falce rubos filicemque resecat, Vt noua fruge grauis Ceres eat. Dulcior est
            apium mage labor, Si malus ora prius sapor edat. Gratius astra nitent ubi Notus Desinit
            imbriferos dare sonos. Lucifer ut tenebras pepulerit Pulchra dies roseos agit equos. Tu
            quoque falsa tuens bona prius Incipe colla iugo retrahere. Vera dehinc animum subierint.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e147">
          <!-- l3p2-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e151"> Tum defixo paululum uisu et uelut in augustam suae mentis
            sedem recepta sic coepit:</p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e155"> Omnis mortalium cura quam multiplicium studiorum labor
            exercet, diuerso quidem calle procedit, sed ad unum tamen beatitudinis finem nititur
            peruenire. Id autem est bonum quo quis adepto nihil ulterius desiderare queat. Quod
            quidem est omnium summum bonorum cunctaque intra se bona continens, cui si quid aforet
            summum esse non posset, quoniam relinqueretur extrinsecus quod posset optari. Liquet
            igitur esse beatitudinem statum bonorum omnium congregatione perfectum. Hunc, uti
            diximus, diuerso tramite mortales omnes conantur adipisci. Est enim mentibus hominum
            ueri boni naturaliter inserta cupiditas, sed ad falsa deuius error abducit. Quorum
            quidem alii summum bonum esse nihilo indigere credentes ut diuitiis affluant elaborant;
            alii uero bonum quod sit dignissimum ueneratione iudicantes adeptis honoribus reuerendi
            ciuibus suis esse nituntur. Sunt qui summum bonum in summa potentia esse constituat; hi
            uel regnare ipsi uolunt uel regnantibus adhaerere conantur. At quibus optimum quiddam
            claritas uidetur, hi uel belli uel pacis artibus gloriosum nomen propagare festinant.
            Plurimi uero boni fructum gaudio laetitiaque metiuntur; zahi felicissimum putant
            uoluptate diffluere. Sunt etiam qui horum fines causasque alterutro permutent, ut qui
            diuitias ob potentiam uoluptatesque desiderant uel qui potentiam seu pecuniae causa seu
            proferendi nominis appetunt. In his igitur ceterisque talibus humanorum actuum
            uotorumque uersatur intentio, ueluti nobilitas fauorque popularis quae uidentur quandam
            claritudinem comparare, uxor ac liberi quae iucunditatis gratia petuntur; amicorum uero
            quod sanctissimum quidem genus est, non in fortuna sed in uirtute numeratur, reliquum
            uero uel potentiae causa uel delectationis assumitur. Iam uero corporis bona promptum
            est ut ad superiora referantur. Robur enim magnitudoque uidetur praestare ualentiam,
            pulchritudo atque uelocitas celebritatem, salubritas uoluptatem; quibus omnibus solam
            beatitudinem desiderari liquet. Nam quod quisque prae ceteris petit, id summum esse
            iudicat bonum. Sed summum bonum beatitudinem esse definiuimus; quare beatum esse iudicat
            statum quem prae ceteris quisque desiderat. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e158"> Habes igitur ante oculos propositam fere formam
            felicitatis humanae—opes, honores, potentiam, gloriam, uoluptates. Quae quidem sola
            considerans Epicurus consequenter sibi summum bonum uoluptatem esse constituit, quod
            cetera omnia iucunditatem animo uideantur afferre. Sed ad hominum studia reuertor,
            quorum animus etsi caligante memoria tamen bonum suum repetit, sed uelut ebrius domum
            quo tramite reuertatur ignorat. Num enim uidentur errare hi qui nihilo indigere
            nituntur? Atqui non est aliud quod aeque perficere beatitudinem possit quam copiosus
            bonorum omnium status nec alieni egens sed sibi ipse sufficiens. Num uero labuntur hi
            qui quod sit optimum, id etiam reuerentiae cultu dignissimum putent? Minime. Neque enim
            uile quiddam contemnendumque est quod adipisci omnium fere mortalium laborat intentio.
            An in bonis non est numeranda potentia? Quid igitur? Num imbecillum ac sine uiribus
            aestimandum est, quod omnibus rebus constat esse praestantius? An claritudo nihili
            pendenda est? Sed sequestrari nequit quin omne quod excellentissimum sit id etiam
            uideatur esse clarissimum. Nam non esse anxiam tristemque beatitudinem nec doloribus
            molestiisque subiectam quid attinet dicere, quando in minimis quoque rebus id appetitur
            quod habere fruique delectet? Atqui haec sunt quae adipisci homines uolunt eaque de
            causa diuitias, dignitates, regna, gloriam uoluptatesque desiderant quod per haec sibi
            sufficientiam, reuerentiam, potentiam, celebritatem, laetitiam credunt esse uenturam.
            Bonum est igitur quod tam diuersis studiis homines petunt; in quo quanta sit naturae uis
            facile monstratur, cum licet uariae dissidentesque sententiae tamen in diligendo boni
            fine consentiunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e164">
          <!-- l3m2-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e168"> Quantas rerum flectat habenas Natura potens, quibus
            inmensum Legibus orbem prouida seruet Stringatque ligans inresoluto Singula nexu, placet
            arguto Fidibus lentis promere cantu. Quamuis Poeni pulchra leones Vincula gestent
            manibusque datas Cantent escas metuantque trucem Soliti uerbera, ferre magistrum. Si
            cruor horrida tinxerit ora, Resides olim redeunt animi Fremituque graui meminere sui;
            Laxant nodis colla solutis Primusque lacer dente cruento Domitor rabidas imbuit iras.
            Quae canit altis garrula ramis Ales caueae clauditur antro; Huic licet inlita pocula
            melle Largasque dapes dulci studio Ludens hominum cura ministret, Si tamen arto saliens
            texto Nemorum gratas uiderit umbras, Sparsas pedibus proterit escas, Siluas tantum
            maesta requirit, Siluas dulci uoce susurrat. Validis quondam uiribus acta Pronum flectit
            uirga cacumen; Hanc si curuans dextra remisit, Recto spectat uertice caelum. Cadit
            Hesperias Phoebus in undas, Sed secreto tramite rursus Currum solitos uertit ad ortus.
            Repetunt proprios quaeque recursus Redituque suo singula gaudent Nec manet ulli traditus
            ordo Nisi quod fini iunxerit ortum Stabilemque sui fecerit orbem. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e172">
          <!-- l3p3-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e176">
            <q> Vos quoque, o terrena animalia, tenui licet imagine uestrum tamen principium
              somniatis uerumque illum beatitudinis finem licet minime perspicaci qualicumque tamen
              cogitatione prospicitis eoque uos et ad uerum bonum naturalis ducit intentio et ab
              eodem multiplex error abducit. Considera namque an per ea quibus se homines adepturos
              beatitudinem putant ad destinatum finem ualeant peruenire. Si enim uel pecuniae uel
              honores ceteraque tale quid afferunt cui nihil honorum abesse uideatur, nos quoque
              fateamur fieri aliquos horum adeptione felices. Quod si neque id ualent efficere quod
              promittunt bonisque pluribus carent, nonne liquido falsa in eis beatitudinis species
              deprehenditur? Primum igitur te ipsum qui paulo ante diuitiis affluebas, interrogo:
              Inter illas abundantissimas opes numquamne animum tuum concepta ex qualibet iniuria
              confudit anxietas? </q> Atqui, inquam, <q> libero me fuisse animo quin aliquid semper
              augerer reminisci non queo. </q>
            <q> Nonne quia uel aberat quod abesse non uelles uel aderat quod adesse noluisses? </q>
            <q> Ita est,</q> inquam. <q> Illius igitur praesentiam huius absentiam desiderabis? </q>
            <q>Confiteor,</q> inquam. <q>Eget uero,</q> inquit, <q>eo quod quisque desiderat?</q>
            <q>Eget,</q> inquam. <q> Qui uero eget aliquo, non est usquequaque sibi ipse sufficiens? </q>
            <q> Minime,</q> inquam. <q> Tu itaque hanc insufficientiam plenus,</q> inquit, <q>opibus
              sustinebas?</q>
            <q>Quidni?</q> inquam. <q> Opes igitur nihilo indigentem sufficientemque sibi facere
              nequeunt et hoc erat quod promittere uidebantur. Atqui hoc quoque maxime considerandum
              puto quod nihil habeat suapte natura pecunia ut his a quibus possidetur inuitis
              nequeat auferri. </q>
            <q> Fateor,</q> inquam. <q> Quidni fateare, cum eam cotidie ualentior aliquis eripiat
              inuito? Vnde enim forenses querimoniae nisi quod uel ui uel fraude nolentibus pecuniae
              repetuntur ereptae? </q>
            <q>Ita est,</q> inquam. <q>Egebit igitur,</q> inquit, <q> extrinsecus petito praesidio
              quo suam pecuniam quisque tueatur? </q>
            <q>Quis id,</q> inquam, <q>neget?</q>
            <q> Atqui non egeret eo, nisi possideret pecuniam quam posset amittere? </q>
            <q>Dubitari,</q> inquam, <q>nequit.</q>
            <q> In contrarium igitur relapsa res est; nam quae sufficientes sibi facere putabantur
              opes, alieno potius praesidio faciunt indigentes. Quis autem modus est quo pellatur
              diuitiis indigentia? Num enim diuites esurire nequeunt? Num sitire non possunt? Num
              frigus hibernum pecuniosorum membra non sentiunt? Sed adest, inquies, opulentis quo
              famem satient, quo sitim frigusque depellant. Sed hoc modo consolari quidem diuitiis
              indigentia potest, auferri penitus non potest. Nam si haec hians semper atque aliquid
              poscens opibus expietur, maneat necesse est quae possit expleri. Taceo quod naturae
              minimum, quod auantiae nihil satis est. Quare si opes nec submouere possunt
              indigentiam et ipsae suam faciunt, quid est quod eas sufficientiam praestare credatis?
            </q>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e263">
          <!-- l3m3-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e267"> Quamuis fluente diues auri gurgite Non expleturas cogat
            auarus opes Oneretque bacis colla rubri litoris Ruraque centeno scindat opima boue, Nec
            cura mordax deseret superstitem, Defunctumque leues non comitantur opes. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e271">
          <!-- l3p4-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e275"> Sed dignitates honorabilem reuerendumque cui prouenerint
            reddunt. Num uis ea est magistratibus ut utentium mentibus uirtutes inserant uitia de-
            pellant? Atqui non fugare sed illustrare potius nequitiam solent; quo fit ut indignemur
            eas saepe nequissimis hominibus contigisse, unde Catullus licet in curuli Nonium
            sedentem strumam tamen appellat. Videsne quantum malis dedecus adiciant dignitates?
            Atqui minus eorum patebit indignitas, si nullis honoribus inclarescant. Tu quoque num
            tandem tot periculis adduci potuisti ut cum Decorato gerere magistratum putares, cum in
            eo mentem nequissimi scurrae delatorisque respiceres? Non enim possumus ob honores
            reuerentia dignos iudicare quos ipsis honoribus iudicamus indignos. At si quem sapientia
            praeditum uideres, num posses eum uel reuerentia uel ea qua est praeditus sapientia non
            dignum putare? Minime. Inest enim dignitas propria uirtuti, quam protinus in eos quibus
            fuerit adiuncta transfundit. Quod quia populares facere nequeunt honores, liquet eos
            propriam dignitatis pulchritudinem non habere. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e278"> In quo illud est animaduertendum magis. Nam si eo
            abiectior est quo magis a pluribus quisque contemnitur, cum reuerendos facere nequeat
            quos pluribus ostentat, despectiores potius improbos dignitas facit. Verum non impune;
            reddunt namque improbi parem dignitatibus uicem quas sua contagione commaculant. Atque
            ut agnoscas ueram illam reuerentiam per has umbratiles dignitates non posse confingere,
            si qui multiplici consulatu functus in barbaras nationes forte deuenerit, uenerandumne
            barbaris honor faciet? Atqui si hoc naturale munus dignitatibus foret, ab officio suo
            quoquo gentium nullo modo cessarent, sicut ignis ubique terrarum numquam tamen calere
            desistit, sed quoniam id eis non propria uis sed hominum fallax adnectit opinio,
            uanescunt ilico, cum ad eos uenerint qui dignitates -eas esse non aestimant. </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e281"> Sed hoc apud exteras nationes. Inter eos uero apud quos
            ortae sunt 3 num perpetuo perdurant? Atqui praetura magna olim potestas nunc inane nomen
            et senatorii census grauis sarcina; si quis populi quondam curasset annonam, magnus
            habebatur, nunc ea praefectura quid abiectius? Vt enim paulo ante diximus, quod nihil
            habet proprii decoris, opinione utentium nunc splendorem accipit nunc amittit. Si igitur
            reuerendos facere nequeunt dignitates, si ultro improborum contagione sordescunt, si
            mutatione temporum splendere desinunt, si gentium aestimatione uilescunt, quid est quod
            in se expetendae pulchritudinis habeant, nedum aliis praestent? </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e285">
          <!-- l3m4-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e289"> Quamuis se Tyrio superbus ostro Comeret et niueis
            lapillis, Inuisus tamen omnibus uigebat Luxuriae Nero saeuientis. Sed quondam dabat
            improbus uerendis Patribus indecores curules. Quis illos igitur putet beatos Quos miseri
            tribuunt honores? </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e293">
          <!-- l3p5-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e297"> An uero regna regumque familiaritas efficere potentem
            ualet? Quidni, quando eorum felicitas perpetuo perdurat? Atqui plena est exemplorum
            uetustas, plena etiam praesens aetas, qui reges felicitatem calamitate mutaueruit. O
            praeclara potentia quae ne ad conseruationem quidem sui satis efficax inuenitur! Quod si
            haec regnorum potestas beatitudinis auctor est, nonne si qua parte defuerit, felicitatem
            minuat, miseriam inportet? Sed quamuis late humana tendantur imperia, plures necesse est
            gentes relinqui quibus regum quisque non imperet. Qua uero parte beatos faciens desinit
            potestas, hac inpotentia subintrat quae miseros facit; hoc igitur modo maiorem regibus
            inesse necesse est miseriae portionem. Expertus sortis suae periculorum tyrannus regni
            metus pendentis supra uerticem gladii terrore simulauit. Quae est igitur haec potestas
            quae sollicitudinum morsus expellere, quae formidinum aculeos uitare nequit? Atqui
            uellent ipsi uixisse securi, sed nequeunt; dehinc de potestate gloriantur. An tu
            potentem censes quem uideas uelle quod non possit efficere? Potentem censes qui
            satellite latus ambit, qui quos terret ipse plus metuit, qui ut potens esse uideatur, in
            seruientium manu situm est? Nam quid ego de regum familiaribus disseram, cum regna ipsa
            tantae inbecillitatis plena demonstrem? Quos quidem regia potestas saepe incolumis saepe
            autem lapsa prosternit. Nero Senecam familiarem praeceptoremque suum ad eligendae mortis
            coegit arbitrium. Papinianum diu inter aulicos potentem militum gladiis Antoninus
            obiecit. Atqui uterque potentiae suae renuntiare uoluerunt, quorum Seneca opes etiam
            suas tradere Neroni seque in otium conferre conatus est; sed dum ruituros moles ipsa
            trahit, neuter quod uoluit effecit. Quae est igitur ista potentia quam pertimescunt
            habentes, quam nec cum habere uelis tutus sis et cum deponere cupias uitare non possis.
            An praesidio sunt amici quos non uirtus sed fortuna conciliat? Sed quem felicitas amicum
            iecit, intortunium faciet inimicum. Quae uero pestis efficacior ad nocendum quam
            familiaris inimicus. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e301">
          <!-- l3m5-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e305"> Qui se uolet esse potentem Animos domet ille feroces Nec
            uicta libidine colla Foedis submittat habenis. Etenim licet Indica longe Tellus tua iura
            tremescat Et seruiat ultima Thyle, Tamen atras pellere curas Miserasque fugare querelas
            Non nosse potentia non est. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e309">
          <!-- l3p6-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e313"> Gloria uero quam fallax saepe, quam turpis est! Vnde non
            iniuria tragicus exclamat: <foreign xml:lang="gr"> ὦ δόξα δόξα μυρίοισι δὴ βροτῶν οὐδὲν
              γεγῶσι βίοτον ὤγκωσας μέγαν. </foreign> Plures enim magnum saepe nomen falsis uulgi
            opinionibus abstulerunt; quo quid turpius excogitari potest? Nam qui falso praedicantur,
            suis ipsi necesse est laudibus erubescant. Quae si etiam meritis conquisita sit, quid
            tamen sapientis adiecerit conscientiae qui bonum suum non populari rumore, sed
            conscientiae ueritate metitur? Quod si hoc ipsum propagasse nomen pulchrum uidetur,
            consequens est ut foedum non extendisse iudicetur. Sed cum, uti paulo ante disserui,
            plures gentes esse necesse sit ad quas unius fama hominis nequeat peruenire, fit ut quem
            tu aestimas esse gloriosum, pro maxima parte terrarum uideatur inglorius. Inter haec
            uero popularem gratiam ne commemoratione quidem dignam puto, quae nec iudicio prouenit
            nec umquam firma perdurat. Iam uero quam sit inane quam futtile nobilitatis nomen, quis
            non nideat? Quae si ad claritudinem refertur, aliena est. Videtur namque esse nobilitas
            quaedam de meritis ueniens laus parentum. Quod si claritudinem praedicatio facit, illi
            sint clari necesse est qui praedicantur. Quare splendidum te, si tuam non habes, aliena
            claritudo non efficit. Quod si quid est in nobilitate bonum, id esse arbitror solum, ut
            inposita nobilibus necessitudo uideatur ne a maiorum uirtute degeneret. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e321">
          <!-- l3m6-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e325"> Omne hominum genus in terris simili surgit ab ortu Vnus
            enim rerum pater est, unus cuncta ministrat. Ille dedit Phoebo radios dedit et cornua
            lunae, Ille homines etiam terris dedit ut sidera caelo, Hic clausit membris animos celsa
            sede petitos. Mortales igitur cunctos edit nobile germen. Quid genus et proauos
            strepitis? Si primordia uestra Auctoremque deum spectes, nullus degener exstat, Ni
            uitiis peiora fouens proprium deserat ortum. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e329">
          <!-- l3p7-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e333"> Quid autem de corporis uoluptatibus loquar, quarum
            appetentia quidem plena est anxietatis, satietas uero poenitentiae? Quantos illae
            morbos, quam intolerabiles dolores quasi quendam fructum nequitiae fruentium solent
            referre corporibus! Quarum motus quid habeat iucunditatis, ignoro. Tristes uero esse
            uoluptatum exitus, quisquis reminisci libidinum suarum uolet, intelleget. Quae si beatos
            explicare possunt, nihil causae est quin pecudes quoque beatae esse dicantur quarum
            omnis ad explendam corporalem lacunam festinat intentio. Honestissima quidem coniugis
            foret liberorumque iucunditas, sed nimis e natura dictum est nescio quem filios
            inuenisse tortorem; quorum quam sit mordax quaecumque condicio, neque alias expertum te
            neque nunc anxium necesse est admonere. In quo Euripidis mei sententiam probo, qui
            carentem liberis infortunio dixit esse felicem. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e337">
          <!-- l3m7-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e341"> Habet hoc uoluptas omnis, Stimulis agit fruentes Apiumque
            par uolantum Vbi grata mella fudit, Fugit et nimis tenaci Ferit icta corda morsu. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e345">
          <!-- l3p8-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e349"> Nihil igitur dubium est quin hae ad beatitudinem uiae
            deuia quaedam sint nec perducere quemquam eo ualeant ad quod se perducturas esse
            promittunt. Quantis uero implicitae malis sint, breuissime monstrabo. Quid enim?
            Pecuniamne congregare conaberis? Sed eripies habenti. Dignitatibus fulgere uelis? Danti
            supplicabis et qui praeire ceteros honore cupis, poscendi humilitate uilesces.
            Potentiamne desideras? Subiectorum insidiis obnoxius periculis subiacebis. Gloriam
            petas? Sed per aspera quaeque distractus securus esse desistis. Voluptariam uitam degas?
            Sed quis non spernat atque abiciat uilissimae fragilissimaeque rei corporis seruum? Iam
            uero qui bona prae se corporis ferunt, quam exigua, quam fragili possessione nituntur!
            Num enim elephantos mole, tauros robore superare potentis, num tigres uelocitate
            praeibitis? Respicite caeli spatium, firmitudinem, celeritatem et aliquando desinite
            uilia mirari. Quod quidem caelum non his potius est quam sua qua regitur ratione
            mirandum. Formae uero nitor ut rapidus est, ut uelox et uernalium florum mutabilitate
            fugacior! Quod si? ut Aristoteles 1 ait, Lynceis oculis homines uterentur, ut eorum
            uisus obstantia penetraret, nonne introspectis uisceribus illud Alcibiadis superficie
            pulcherrimum corpus turpissimum uideretur? Igitur te pulchrum uideri non tua natura sed
            oculorum spectantium reddit infirmitas. Sed aestimat e quam uultis nimio corporis bona,
            dum sciatis hoc quodcumque miramini triduanae febris igniculo posse dissolui! Ex quibus
            omnibus illud redigere in summam licet, quod haec quae nec praestare quae polluentur
            bona possunt nec omnium bonorum congregatione perfecta sunt, ea nec ad beatitudinem
            quasi quidam calles ferunt nec beatos ipsa perficiunt </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e353">
          <!-- l3m8-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e357"> Eheu quae miseros tramite deuios Abducit ignorantia! Non
            aurum in uiridi quaeritis arbore Nec uite gemmas carpitis, Non altis laqueos montibus
            abditis Vt pisce ditetis dapes Nec uobis capreas si libeat sequi, Tyrrhena captatis
            uada. Ipsos quin etiam fluctibus abditos Norunt recessus aequoris, Quae gemmis niueis
            unda feracior Vel quae rubentis purpurae Nec non quae tenero pisce uel asperis Praestent
            echinis litora. Sed quonam lateat quod cupiunt bonum, Nescire caeci sustinent, Et quod
            stelliferum trans abiit polum, Tellure demersi petunt. Quid dignum stolidis mentibus
            inprecer? Opes honores ambiant; Et cum falsa graui mole parauerint, Tum uera cognoscant
            bona. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e361">
          <!-- l3p9-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e365">
            <q> Hactenus mendacis formam felicitatis ostendisse suffecerit, quam si perspicaciter
              intueris, ordo est deinceps quae sit uera monstrare. </q>
            <q>Atqui uideo,</q> inquam, <q> nec opibus sufficicntiam nec regnis potentiam nec
              reuerentiam dignitatibus nec celebritatem gloria nec laetitiam uoluntatibus posse
              contingere. </q>
            <q>An etiam causas, cur id ita sit, deprehendisti?</q>
            <q> Tenui quidem ueluti rimula mihi uideor intueri, sed ex te apertius cognoscere malim.
            </q>
          </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e383">
            <q> Atqui promptissima ratio est. Quod enim simplex est indiuisumque natura, id error
              humanus separat et a uero atque perfecto ad falsum imperfectumque traducit. An tu
              arbitraris quod nihilo indigeat egere potentia? </q>
            <q>Minime,</q> inquam. <q> Recte tu quidem. Nam si quid est quod in ulla re
              inbecillioris ualentiae sit, in hac praesidio necesse est egeat alieno. </q>
            <q>Ita est,</q> inquam. <q> Igitur sufficientiae potentiaeque una est eademque natura. </q>
            <q>Sic uidetur.</q>
            <q> Quod uero huiusmodi sit, spernendumne esse censes an contra rerum omnium ueneratione
              dignissimum? </q>
            <q>At hoc,</q> inquam, <q>ne dubitari quidem potest.</q>
            <q> Addamus igitur sufficientiae potentiaeque reuerentiam, ut haec tria unum esse
              iudicemus. </q>
            <q> Addamus, si quidem uera nolumus confiteri. </q>
            <q>Quid uero,</q> inquit, <q> obscurumne hoc atque ignobile censes esse an omni
              celebritate clarissimum? Considera uero, ne quod nihilo indigere, quod potentissimum,
              quod honore dignissimum esse concessum est, egere claritudine quam sibi praestare non
              possit atque ob id aliqua ex parte uideatur abiectius. </q>
            <q>Non possum,</q> inquam, <q> quin hoc uti est ita etiam celeberrimum esse confitear. </q>
            <q> Consequens igitur est ut claritudinem superioribus tribus nihil differre fateamur. </q>
            <q>Consequitur,</q> inquam. <q> Quod igitur nullius egeat alieni, quod suis cuncta
              uiribus possit, quod sit clarum atque reuerendum, nonne hoc etiam constat esse
              laetissimum? </q> Sed unde huic, inquam, <q> tali maeror ullus obrepat ne cogitare
              quidem possum; quare plenum esse laetitiae, si quidem superiora manebunt, necesse est
              confiteri. </q>
            <q> Atqui illud quoque per eadem necessarium est sufficientiae, potentiae, claritudinis,
              reuerentiae, iucunditatis nomina quidem esse diuersa, nullo modo uero discrepare
              substantiam. </q>
            <q>Necesse est,</q> inquam. <q> Hoc igitur quod est unum simplexque natura, prauitas
              humana dispertit et dum rei quae partibus caret partem conatur adipisci, nec portionem
              quae nulla est nec ipsam quam minime affectat adsequitur. </q>
            <q>Quonam,</q> inquam, <q>modo?</q>
            <q> Qui diuitiae, inquit, petit penuriae fuga, de potentia nihil laborat, uilis
              obscurusque esse mauult, multas etiam sibi naturales quoque subtrahit uolup- tates, ne
              pecuniam quam parauit amittat. Sed hoc modo ne sufficientia quidem contingit ei quem
              ualentia deserit, quem molestia pungit, quem uilitas abicit, quem recondit obscuritas.
              Qui uero solum posse desiderat, profligat opes, despicit uoluptates honoremque
              potentia carentem gloriam quoque nihili pendit. Sed hunc quoque quam multa deficiant
              uides. Fit enim ut aliquando necessariis egeat, ut anxietatibus mordeatur cumque haec
              depellere nequeat, etiam id quod maxime petebat potens esse desistat. Similiter
              ratiocinari de honoribus, gloria, uoluptatibus licet. Nam cum unumquodque horum idem
              quod cetera sit, quisquis horum aliquid sine ceteris petit, ne illud quidem quod
              desiderat apprehendit. </q>
            <q>Quid igitur?</q> inquam. <q> Si qui cuncta simul cupiat adipisci, summam quidem ille
              beatitudinis uelit. Sed num in his eam reperiet, quae demonstrauimus id quod
              polluentur non posse conferre? </q>
            <q>Minime,</q> inquam. <q> In his igitur quae singula quaedam expetendorum praestare ei
              eduntur, beatitudo nullo modo uestiganda est. </q>
            <q>Fateor,</q> inquam, <q>et hoc nihil dici uerius potest.</q>
            <q> Habes igitur, </q> inquit, <q> et formam falsae felicitatis et causas. Deflecte nunc
              in aduersum mentis intuitum; ibi enim ueram quam promisimus statim uidebis. </q> Atqui
            haec, inquam, <q> uel caeco perspicua est eamque tu paulo ante monstrasti, dum falsae
              causas aperire conaris. Nam nisi fallor ea uera est et perfecta felicitas quae
              sufficientem, potentem, reuerendum, celebrem laetumque perficiat. Atque ut me interius
              animaduertisse cognoscas, quae unum horum, quoniam idem cuncta sunt, ueraciter
              praestare potest hanc esse plenam beatitudinem sine ambiguitate cognosco. </q>
            <q>O te alumne hac opinione felicem, si quidem hoc,</q> inquit, <q>adieceris. . . .</q>
            <q>Quidnam?</q> inquam. <q> Essene aliquid in his mortalibus caducisque rebus putas quod
              huiusmodi statum possit afferre? </q>
            <q>Minime,</q> inquam, <q> puto idque a te, nihil ut amplius desideretur, ostensum est. </q>
            <q> Haec igitur uel imagines ueri boni uel inperfecta quaedam bona dare mortalibus
              uidentur, uerum autem atque perfectum bonum conferre non possunt. </q>
            <q>Assentior</q> inquam. <q> Quoniam igitur agnouisti quae uera illa sit, quae autem
              beatitudinem mentiantur, nunc superest ut unde ueram hanc petere possis agnoscas. </q>
            <q>Id quidem,</q> inquam, <q>iam dudum uehementer exspecto.</q>
            <q>Sed cum, ut in Timaeo 1 Platoni,</q> inquit, <q> nostro placet, in minimis quoque
              rebus diuinum praesidium debeat implorari, quid nunc faciendum censes, ut illius summi
              boni sedem reperire mereamur? </q>
            <q>Inuocandum,</q> inquam, <q> rerum omnium patrem, quo praetermisso nullum rite
              fundatur exordium. </q>
            <q>Recte,</q> inquit, <q>ac simul ita modulata est.</q>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e549">
          <!-- l3m9-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e553"> O qui perpetua mundum ratione gubernas Terrarum caelique
            sator qui tempus ab aeuo Ire iubes stabilisque manens das cuncta moueri, Quem non
            externae pepulerunt fingere causae Materiae fluitantis opus, uerum insita summi Forma
            boni liuore carens, tu cuncta superno Ducis ab exemplo, pulchrum pulcherrimus ipse
            Mundum mente gerens similique in imagine formans Perfectasque iubens perfectum absoluere
            partes. Tu numeris elementa ligas ut frigora flammis Arida conueniant liquidis, ne
            purior ignis Euolet aut mersas deducant pondera terras. Tu triplicis mediam naturae
            cuncta mouentem Conectens animam per consona membra resoluis. Quae cum secta duos motum
            glomerauit in orbes, In semet reditura meat mentemque profundam Circuit et simili
            conuertit imagine caelum. Tu causis animas paribus uitasque minores Prouehis et leuibus
            sublimes curribus aptans In caelum terramque seris quas lege benigna Ad te conuersas
            reduci facis igne reuerti. Da pater augustam menti conscendere sedem, Da fontem lustrare
            boni, da luce reperta In te conspicuos animi defigere uisus. Dissice terrenae nebulas et
            pondera molis Atque tuo splendore mica! Tu namque serenum, Tu requies tranquilla piis,
            te cernere finis, Principium, uector, dux, semita, terminus idem. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e557">
          <!-- l3p10-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e561">
            <q> Quoniam igitur quae sit imperfecti, quae etiam perfecti boni forma uidisti, nunc
              demonstrandum reor quonam haec felicitatis perfectio constituta sit. In quo illud
              primum arbitror inquirendum, an aliquod huiusmodi bonum quale paulo ante definisti in
              rerum natura possit exsistere, ne nos praeter rei subiectae ueritatem cassa
              cogitationis imago decipiat. Sed quin exsistat sitque hoc ueluti quidam omnium fons
              bonorum negari nequit. Omne enim quod inperfectum esse dicitur, id inminutione
              perfecti inperfectum esse perhibetur. Quo fit, ut si in quolibet genere inperfectum
              quid esse uideatur, in eo perfectum quoque aliquid esse necesse sit. Etenim
              perfectione sublata, unde illud quod inperfectum perhibetur exstiterit ne fingi quidem
              potest. Neque enim ab deminutis inconsummatisque natura rerum coepit exordium, sed ab
              integris absolutisque procedens in haec extrema atque effeta dilabitur. Quod si, uti
              paulo ante monstrauimus, est quaedam boni fragilis inperfecta felicitas, esse aliquam
              solidam perfectamque non potest dubitari. </q>
            <q>Firmissime,</q> inquam, <q>uerissimeque conclusum est.</q>
            <q>Quo uero,</q> inquit, <q> habitet, ita considera. Deum rerum omnium principem bonum
              esse communis humanorum con- ceptio probat animorum. Nam cum nihil deo melius
              excogitari queat, id quo melius nihil est bonum esse quis dubitet? Ita uero bonum esse
              deum ratio demonstrat, ut perfectum quoque in eo bonum esse conuincat. Nam ni tale
              sit, rerum omnium princeps esse non poterit. Erit enim eo praestantius aliquid
              perfectum possidens bonum, quod hoc prius atque antiquius esse uideatur; omnia namque
              perfecta minus integris priora esse claruerunt. Quare ne in infinitum ratio prodeat,
              confitendum est summum deum summi perfectique boni esse plenissimum. Sed perfectum
              bonum ueram esse beatitudinem constituimus; ueram igitur beatitudinem in summo deo
              sitam esse necesse est. </q>
            <q>.Accipio,</q> inquam, <q> nec est quod contradici ullo modo queat.</q>
            <q> Sed quaeso, </q> inquit, <q> te uide quam id sancte atque inuiolabiliter probes quod
              boni summi summum deum diximus esse plenissimum. </q>
            <q>Quonam,</q> inquam, <q>modo?</q>
            <q> Ne hunc rerum omnium patrem illud summum bonum quo plenus esse perhibetur uel
              extrinsecus accepisse uel ita naturaliter habere praesumas, quasi habentis dei
              habitaeque beatitudinis diuersam cogites esse substantiam. Nam si extrinsecus acceptum
              putes, praestantius id quod dederit ab eo quod acceperit existimare possis. Sed hunc
              esse rerum omnium praecellentissimum dignissime confitemur. Quod si natura quidem
              inest, sed est ratione diuersum, cum de rerum principe loquamur deo, fingat qui
              potest: quis haec diuersa coniunxerit? Postremo quod a qualibet re diuersum est, id
              non est illud a quo intellegitur esse diuersum. Quare quod a. summo bono diuersum est
              sui natura., id summum bonum non est—quod nefas est de eo cogitare quo nihil constat
              esse praestantius. Omnino enim nullius rei natura suo principio melior poterit
              exsistere, quare quod omnium principium sit, id etiam sui substantia summum esse bonum
              uerissima ratione concluserim. </q>
            <q>Rectissime,</q> inquam. <q>Sed summum bonum beatitudinem esse concessum est.</q>
            <q>Ita est,</q> inquam. <q>Igitur,</q> inquit, <q> deum esse ipsam beatitudinem necesse
              est confiteri. </q>
            <q>Nec propositis,</q> inquam, <q> prioribus refragari queo et illis hoc inlatum
              consequens esse perspicio. </q>
            <q>Respice,</q> inquit, <q> an hinc quoque idem firmius approbetur, quod duo summa bona
              quae a se diuersa sint esse non possunt. Etenim quae discrepant bona, non esse alterum
              quod sit alterum liquet; quare neutrum poterit esse perfectum, cum alterutri alterum
              deest. Sed quod perfectum non sit, id summum non esse manifestum est; nullo modo
              igitur quae summa sunt bona ea possunt esse diuersa. Atqui et beatitudinem et deum
              summum bonum esse collegimus; quare ipsam necesse est summam esse beatitudinem quae
              sit summa diuinitas. </q>
            <q>Nihil,</q> inquam, <q> nee reapse uerius 1 nec ratiocinatione firmius nee deo dignius
              concludi potest. </q>
            <q>Super haec,</q> inquit, <q> igitur ueluti geometrae solent demonstratis propositis
              aliquid inferre quae porismata ipsi uocant, ita ego quoque tibi ueluti corollarium
              dabo. Nam quoniam beatitudinis adeptione fiunt homines beati, beatitudo uero est ipsa
              diuinitas, diuinitatis adeptione beatos fieri manifestum est: sed uti iustitiae
              adeptione iusti, sapientiae sapientes fiunt, ita diuinitatem adeptos deos fieri simili
              ratione necesse est. Omnis igitur beatus deus, sed natura quidem unus; participatione
              uero nihil prohibet esse quam plurimos. </q>
            <q>Et pulchrum,</q> inquam, <q> hoc atque pretiosum, siue porisma siue corollarium
              uocari mauis. </q>
            <q> Atqui hoc quoque pulchrius nihil est, quod his annectendum . esse ratio persuadet. </q>
            <q>Quid?</q> inquam, <q> Cum multa,</q> inquit, <q> beatitudo continere uideatur,
              utrumne haec omnia unum ueluti corpus beatitudinis quadam partium uarietate coniungant
              an sit eorum aliquid quod beatitudinis substantiam compleat, ad hoc uero cetera
              referantur? </q>
            <q>Vellem,</q> inquam, <q>id ipsarum rerum commemoratione patefaceres.</q>
            <q>Nonne,</q> inquit, <q>beatitudinem bonum esse censemus?</q>
            <q>Ac summum quidem,</q> inquam. <q>Addas,</q> inquit, <q> hoc omnibus licet. Nam eadem
              sufficientia summa est, eadem summa potentia, reuerentia quoque, claritas ac uoluptas
              beatitudo esse iudicatur. Quid igitur? Haecine omnia bonum—sufficientia potentia
              ceteraque—ueluti quaedam beatitudinis membra sunt an ad bonum ueluti ad uerticem
              cuncta referuntur? </q>
            <q>Intellego,</q> inquam, <q> quid inuestigandum proponas, sed quid constituas audire
              desidero. </q>
            <q> Cuius discretionem rei sic accipe. Si haec omnia beatitudinis membra forent, a se
              quoque inuicem discreparent. Haec est enim partium natura ut unum corpus diuersa
              coinponant. Atqui haec omnia idem esse monstrata sunt; minime igitur membra sunt.
              Alioquin ex uno membro beatitudo uidebitur esse coniuncta—quod fieri nequit. </q>
            <q>Id quidem,</q> inquam, <q> dubium non est, sed id quod restat exspecto. </q>
            <q> Ad bonum uero cetera referri palam est. Idcirco enim sufficientia petitur quoniam
              bonum esse iudicatur, idcirco potentia quoniam id quoque esse creditur bonum; idem de
              reuerentia, claritudine, iucunditate coniectare licet. Omnium igitur expetendorum
              summa atque causa bonum est. Quod enim neque re neque similitudine ullum in se retinet
              bonum, id expeti nullo modo potest. Contraque etiam quae natura bona non sunt, tamen
              si esse uideantur, quasi uere bona sint appetuntur. Quo fit uti summa, cardo atque
              causa expetendorum omnium bonitas esse iure credatur. Cuius uero causa quid expetitur,
              id maxime uidetur optari, ueluti si sal ut is causa quispiam uelit equitare, non tam
              equitandi motum desiderat quam salutis effectum. Cum igitur omnia boni gratia
              petantur, non illa potius quam bonum ipsum desideratur ab omnibus. Sed propter quod
              cetera optantur, beatitudinem esse concessimus; quare sic quoque sola quaeritur
              beatitudo. Ex quo liquido apparet ipsius boni et beatitudinis unam atque eandem esse
              substantiam. </q>
            <q>Nihil uideo cur dissentire quispiam possit.</q>
            <q> Sed deum ueramque beatitudinem unum atque idem esse monstrauimus. </q>
            <q>Ita,</q> inquam. <q> Securo igitur concludere licet dei quoque in ipso bono nec
              usquam alio sitam esse substantiam. </q>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e717">
          <!-- l3m10-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e721"> Huc omnes pariter uenite capti Quos fallax ligat improbis
            catenis Terrenus habitans libido mentes, Haec erit-uobis requies laborum, Hic portus
            placida manens quiete, Hoc patens unum miseris asylum. Non quidquid Tagus aureis harenis
            Donat aut Hermus rutilante ripa Aut Indus calido propinquus orbi Candidis miscens
            uirides lapillos, Inlustrent aciem magisque caecos In suas condunt animos tenebras. Hoc
            quidquid placet excitatque mentes, Infimis tellus aluit cauernis; Splendor quo legitur
            uigetque caelum, Vitat obscuras animae ruinas. Hanc quisquis poterit notare lucem,
            Candidos Phoebi radios negabit. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e725">
          <!-- l3p11-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e729">
            <q>Adsentior,</q> inquam, <q>cuncta enim firmissimis nexa rationibus constant.</q> Tum
            illa, <q>Quanti,</q> inquit, <q>aestimabis, si bonum ipsum quid sit agnoueris?</q>
            <q>Infinita,</q> inquam, <q> si quidem mihi pariter deum quoque qui bonum est continget
              agnoscere. </q>
            <q>Atqui hoc uerissima,</q> inquit, <q> ratione patefaciam, maneant modo quae paulo ante
              conclusa sunt. </q>
            <q>Manebunt.</q>
            <q>Nonne,</q> inquit, <q> monstrauimus ea quae appetuntur pluribus idcirco uera
              perfectaque bona non esse quoniam a se inuicem discreparent cumque alteri abesset
              alterum, plenum absolutumque bonum afferre non posse? Tum autem uerum bonum fieri cum
              in unam ueluti formam atque efficientiam colliguntur, ut quae sufficientia est, eadem
              sit potentia, reuerentia, claritas atque iucunditas, nisi uero unum atque idem omnia
              sint, nihil habere quo inter expetenda numerentur? </q>
            <q>Demonstratum,</q> inquam <q>nec dubitari ullo modo potest.</q>
            <q> Quae igitur cum discrepant minime bona sunt, cum uero unum esse coeperint, bona
              fiunt; nonne haec ut bona sint, unitatis fieri adeptione contingit? </q>
            <q>Ita,</q> inquam, <q>uidetur.</q>
            <q> Sed omne quod bonum est boni participatione bonum esse concedis an minime? </q>
            <q>Ita est.</q>
            <q> Oportet igitur idem esse unum atque bonum simili ratione concedas; eadem namque
              substantia est eorum quorum naturaliter non est diuersus effectus. </q>
            <q>Negare,</q> inquam, <q> nequeo.</q>
            <q> Nostine igitur,</q> inquit, <q> omne quod est tam diu manere atque subsistere quam
              diu sit unum, sed interire atque dissolui pariter atque unum destiterit? </q>
            <q>Quonam modo?</q>
            <q>Vt in animalibus,</q> inquit, <q> cum in unum coeunt ac permanent anima corpusque, id
              animal uocatur; cum uero haec unitas utriusque separatione dissoluitur, interire nec
              iam esse animal liquet. Ipsum quoque corpus cum in una forma membrorum coniunctione
              permanet, humana uisitur species; at si distributae segregataeque partes corporis
              distraxerint unitatem, desinit esse quod fuerat. Eoque modo percurrenti cetera procul
              dubio patebit subsistere unumquodque, dum unum est, cum uero unum esse desinit,
              interire. </q>
            <q>Consideranti,</q> inquam, <q> mihi plura minime aliud uidetur.</q>
            <q>Estne igitur,</q> inquit, <q> quod in quantum naturaliter agat relicta subsistendi
              appetentia uenire ad intentum corruptionemque desideret? </q>
            <q>Si animalia,</q> inquam, <q> considerem quae habent aliquam uolendi nolendique
              naturam, nihil inuenio quod nullis extra cogentibus abiciant manendi intentionem et ad
              interitum sponte festinent. Omne namque animal tueri salutem laborat, mortem uero
              perniciemque deuitat. Sed quid de herbis arboribusque, quid de inanimatis omnino
              consentiam rebus prorsus dubito. </q>
            <q> Atqui non est quod de hoc quoque possis ambigere, cum herbas atque arbores intuearis
              primum sibi conuenientibus innasci locis, ubi quantum earum natura queat cito
              exarescere atque interire non possint. Nam aliae quidem campis aliae montibus
              oriuntur, alias ferunt paludes, aliae saxis haerent, aliarum fecundae sunt steriles
              harenae, quas si in alia quispiam loca transferre conetur, arescant. Sed dat cuique
              natura quod conuenit et ne, dum manere possunt, intereant, elaborat. Quid quod omnes
              uelut in terras ore demerso trahunt alimenta radicibus ac per medullas robur
              corticemque diffundunt? Quid quod mollissimum quidque, sicuti medulla est, interiore
              semper sede reconditur, extra uero quadam ligni firmitate, ultimus autem cortex
              aduersum caeli intemperiem quasi mali patiens defensor opponitur? Iam uero quanta est
              naturae diligentia, ut cuncta semine multiplicat propagentur! Quae omnia non modo ad
              tempus manendi uerum generatim quoque quasi in perpetuum permanendi ueluti quasdam
              machinas esse quis nesciat? Ea etiam quae inanimata esse creduntur nonne quod suum est
              quaeque simili ratione desiderant? Cur enim flammas quidem sursum leuitas uenit,
              terras uero deorsum pondus deprimit, nisi quod haec singulis loca motionesque
              conueniunt? Porro autem quod cuique consentaneum est, id unumquodque conseruat, sicuti
              ea quae sunt inimica corrumpunt. Iam uero quae dura sunt ut lapides, adhaerent
              tenacissime partibus suis et ne facile dissoluantur resistunt. Quae uero liquentia ut
              aer atque aqua, facile quidem diuidentibus cedunt, sed cito in ea rursus a quibus sunt
              abscisa relabuntur, ignis uero omnem refugit sectionem. Neque nunc nos de uoluntariis
              animae cognoscentis motibus, sed de naturali intentione tractamus, sicuti est quod
              acceptas escas sine cogitatione transigimus, quod in somno spiritum ducimus
              nescientes; nam ne in animalibus quidem manendi amor ex animae uoluntatibus, uerum ex
              naturae principiis uenit. Nam saepe mortem cogentibus causis quam natura re-formidat
              uoluntas amplectitur, contraque illud quo solo mortalium rerum durat diuturnitas
              gignendi opus, quod natura semper appetit, interdum coercet uoluntas. Adeo haec sui
              caritas non ex animali motione sed ex naturali intentione procedit. Dedit enim
              prouidentia creatis a se rebus hanc uel maximam manendi causam ut quoad possunt
              naturaliter manere desiderent; quare nihil est quod ullo modo queas dubitare cuncta
              quae sunt appetere naturaliter constantiam permanendi, deuitare perniciem. </q>
            <q>Confiteor,</q> inquam, <q> nunc me indubitato cernere quae dudum incerta uidebantur. </q>
            <q>Quod autem,</q> inquit, <q> subsistere ac permanere petit, id unum esse desiderat;
              hoc enim sublato ne esse quidem cuiquam permanebit. </q>
            <q>Verum est,</q> inquam. <q>Omnia igitur,</q> inquit, <q>unum desiderant.</q> Consensi.
              <q> Sed unum id ipsum monstrauimus esse quod bonum. </q>
            <q>Ita quidem.</q>
            <q> Cuncta igitur bonum petunt, quod quidem ita describas licet i ipsum bonum esse quod
              desideretur ab omnibus. </q>
            <q>Nihil,</q> inquam, <q> uerius excogitari potest. Nam uel ad nihil unum cuncta
              referuntur et uno ueluti uertice destituta sine rectore fluitabunt, aut si quid est ad
              quod uniuersa festinent, id erit omnium summum bonorum. </q> Et illa: <q>Nimium,</q>
            inquit, <q> o alumne laetor, ipsam enim mediae ueritatis notam mente fixisti. Sed in hoc
              patuit tibi quod ignorare te paulo ante dicebas. </q>
            <q>Quid?</q> inquam. <q>Quis esset,</q> inquit, <q> rerum omnium finis. Is est enim
              profecto, quod desideratur ab omnibus, quod quia bonum esse collegimus, oportet rerum
              omnium finem bonum esse fateamur. </q>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e891">
          <!-- l3m11-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e895"> Quisquis profunda mente uestigat uerum Cupitque nullis
            ille deuiis falli, In se reuoluat intimi lucem uisus Longosque in orbem cogat inflectens
            motus Animumque doceat quidquid extra molitur Suis retrusum possidere thesauris. Dudum
            quod atra texit erroris nubes Lucebit ipso perspieacius Phoebo. Non omne namque mente
            depulit lumen Obliuiosam corpus inuehens. molem. Haeret profecto semen introrsum ueri
            Quod excitatur uentilante doctrina. Nam cur rogati sponte recta censetis, Ni mersus alto
            uiueret fomes corde? Quod si Platonis Musa personat uerum, Quod quisque discit immemor
            recordatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e899">
          <!-- l3p12-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e903"> Tum ego: <q>Platoni,</q> inquam, <q> uehementer
              assentior, nam me horum iam secundo commemoras, primum quod memoriam corporea
              contagione, dehinc cum maeroris mole pressus amisi. </q> Tum illa: <q> Si priora, </q>
            inquit, <q> concessa respicias, ne illud quidem longius aberit quin recorderis quod te
              dudum nescire confessus es. </q>
            <q>Quid?</q> inquam. <q>Quibus,</q> ait illa, <q>gubernaculis mundus regatur.</q>
            <q>Memini,</q> inquam, <q> me inscitiam meam fuisse confessum, sed quid afferas, licet
              iam prospiciam, planius tamen ex te audire desidero. </q>
            <q>Mundum,</q> inquit, <q> hunc deo regi paulo ante minime dubitandum putabas. </q>
            <q>Ne nunc quidem arbitror,</q> inquam, <q> nec umquam dubitandum putabo quibusque in
              hoc rationibus accedam breuiter exponam. Mundus hic ex tam diuersis contrariisque
              partibus in unam formam minime conuenisset, nisi unus esset qui tam diuersa
              coniungeret. Coniuncta uero naturarum ipsa diuersitas inuicem discors dissociaret
              atque diuelleret, nisi unus esset qui quod nexuit contineret. Non tam uero certus
              naturae ordo procederet nec tam dispositos motus locis, temporibus, efficientia,
              spatiis, qualitatibus explicarent, nisi unus esset qui has mutationum uarietates
              manens ipse disponeret. Hoc quidquid est quo condita manent atque agitantur, usitato
              cunctis uocabulo deum nomino. </q> Tum illa: <q>Cum haec,</q> inquit, <q> ita sentias,
              paruam mihi restare operam puto ut felicitatis compos patriam sospes reuisas. Sed quae
              proposuimus intueamur. Nonne in beatitudine sufficientiam numerauimus deumque
              beatitudinem ipsam esse consensimus? </q>
            <q>Ita quidem.</q>
            <q>Et ad mundum igitur</q> inquit, <q> regendum nullis extrinsecus adminiculis
              indigebit; alioquin si quo egeat, plenam sufficientiam non habebit. </q>
            <q>Id,</q> inquam, <q>ita est necessarium.</q>
            <q>Per se igitur solum cuncta disponit.</q>
            <q> Negari,</q> inquam, <q>nequit.</q>
            <q>Atqui deus ipsum bonum esse monstratus est.</q>
            <q>Memini,</q> inquam. <q> Per bonum igitur cuncta disponit, si quidem per se regit
              omnia quem bonum esse consensimus et hic est ueluti quidam clauus atque gubernaculum
              quo mundana machina stabilis atque incorrupta seruatur. </q>
            <q>Vehementer assentior,</q> inquam, <q> et id te paulo ante dicturam tenui licet
              suspicione prospexi. </q>
            <q>Credo;</q> inquit, <q> iam enim ut arbitror uigilantius ad cernenda uera oculos
              deducis. Sed quod dicam non minus ad contuendum patet. </q>
            <q>Quid?</q> inquam. <q>Cum deus,</q> inquit, <q> omnia bonitatis clauo gubernare iure
              credatur eademque omnia sicuti docui ad bonum naturali intentione festinent, num
              dubitari potest quin uoluntaria regantur seque ad disponentis nutum ueluti
              conuenientia contemperataque rectori sponte conuertant? </q>
            <q>Ita,</q> inquam, <q> necesse est; nec beatum regimen esse uideretur, si quidem
              detrectantium iugum foret, non obtemperantium salus. </q>
            <q> Nihil est igitur quod naturam seruans deo contrahe conetur. </q>
            <q>Nihil,</q> inquam. <q>Quod si conetur,</q> ait, <q> num tandem proficiet quidquam,
              aduersus eum quem iure beatitudinis potentissimum esse concessimus? </q>
            <q>Prorsus,</q> inquam, <q>nihil ualeret.</q>
            <q> Non est igitur aliquid quod summo huic bono uel uelit uel possit obsistere. </q>
            <q>Non,</q> inquam, <q>arbitror.</q>
            <q> Est igitur summum, inquit, bonum quod regit cuncta fortiter suauiterque disponit.
            </q> Tum ego: <q>Quam,</q> inquam, <q> me non modo ea quae conclusa est summa rationum,
              uerum multo magis haec ipsa quibus uteris uerba delectant, ut tandem aliquando
              stultitiam magna lacerantem sui pudeat. </q>
            <q> Accepisti, inquit, <q> in fabulis lacessentes caelum Gigantas; sed illos quoque, uti
                condignum fuit, benigna fortitudo disposuit. Sed uisne rationes ipsas inuicem
                collidamus? Forsitan ex huiusmodi conflictatione pulchra quaedam ueritatis scintilla
                dissiliat. </q>
              <q>Tuo,</q> inquam, <q>arbitratu.</q>
              <q>Deum,</q> inquit, <q>esse omnium potentem nemo dubitauerit.</q>
              <q> Qui quidem, inquam, <q>mente consistat, nullus prorsus ambigat.</q>
                <q>Qui uero est,</q> inquit, <q>omnium potens, nihil est quod ille non possit.</q>
                <q>Nihil,</q> inquam. <q>Num igitur deus facere malum potest?</q>
                <q>Minime,</q> inquam. </q> Malum igitur, </q> inquit, <q> nihil est, cum id facere
              ille non possit, qui nihil non potest. </q>
            <q>Ludisne,</q> inquam, <q> me inextricabilem labyrinthum rationibus texens, quae nunc
              quidem qua egrediaris introeas, nunc uero quo introieris egrediare, an mirabilem
              quendam diuinae simplicitatis orbem complicas? Etenim paulo ante beatitudine incipiens
              eam summum bonum esse dicebas quam in summo deo sitam loquebare. Ipsum quoque deum
              summum esse bonum plenamque beatitudinem disserebas; ex quo neminem beatum fore nisi
              qui pariter deus esset quasi munusculum dabas. Rursus ipsam boni formam dei ac
              beatitudinis loquebaris esse substantiam ipsumque unum id ipsum esse bonum docebas
              quod ab omni rerum natura peteretur. Deum quoque bonitatis gubernaculis uniuersitatem
              regere disputabas uolentiaque cuncta parere nec ullam mali esse naturam. Atque haec
              nullis extrinsecus sumptis sed ex altero altero fidem trahente insitis domesticisque
              probationibus explicabas. </q>
          </p>
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e1105"> Tum illa: <q>Minime,</q> inquit, <q> ludimus remque
              omnium maximam dei munere quem dudum deprecabantur exegimus. Ea est enim diuinae forma
              substantiae ut neque in externa dilabatur nec in se externum aliquid ipsa suscipiat,
              sed, sicut de ea Parmenides ait: <foreign xml:lang="gr">πάντοθεν εὐκύκλου σφαίρης
                ἐναλίγκιον ὄγκῳ</foreign> rerum orbem mobilem rotat, dum se immobilem ipsa
              conseruat. Quod si rationes quoque non extra petitas sed intra rei quam tractabamus
              ambitum collocatas agitauimus, nihil est quod admirere, cum Pia tone sanciente
              didiceris cognatos de quibus loquuntur rebus oportere esse sermones. </q>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="hy7y6y-d1e67-Dd1e1119">
          <!-- l3m12-->
          <p xml:id="hy7y6y-d1e67-d1e1123"> Felix qui potuit boni Fontem uisere lucidum, Felix qui
            potuit grauis Terrae soluere uincula. Quondam funera coniugis Vates Threicius gemens
            Postquam flebilibus modis Siluas currere mobiles. Amnes stare coegerat, Iunxitque
            intrepidum latus Saeuis cerua leonibus, Nec uisum timuit lepus Iam cantu placidum canem,
            Cum flagrantior intima Feruor pectoris ureret, Nec qui cuncta subegerant Mulcerent
            dominum modi, Inmites superos querens Infernas adiit domos. Illic blanda sonantibus
            Chordis carmina temperans Quidquid praecipuis deae Matris fontibus hauserat, Quod luctus
            dabat impotens, Quod luctum geminans amor, Deflet Taenara commouens Et dulci ueniam
            prece Vmbrarum dominos rogat. Stupet tergeminus nouo Captus carmine ianitor, Quae sontes
            agitant metu Ultrices scelerum deae Iam maestae lacrimis madent. Non Ixionium caput
            Velox praecipitat rota Et longa site perditus Spernit numina Tantalus. Vultur dum satur
            est modis, Non traxit Tityi iecur. Tandem, 'Vincimur,' arbiter Vmbrarum miserans ait, '
            Donamus comitem uiro Emptam carmine coniugem, Sed lex dona coerceat, Ne, dum Tartara
            liquerit, Fas sit lumina flectere. Quis legem det amantibus? Maior lex amor est sibi.
            Heu, noctis prope terminos Orpheus Eurydicen suam Vidit, perdidit, occidit. Vos haec
            fabula respicit Quicumque in superum diem Mentem ducere quaeritis. Nam qui Tartareum in
            specus Victus lumina flexerit, Quidquid praecipuum trahit Perdit, dum uidet inferos.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
